<resources>
    <string name="a">
        \n
গাহি সাম্যের গান-\n
যেখানে আসিয়া এক হয়ে গেছে সব বাধা-ব্যবধান\n
যেখানে মিশছে হিন্দু-বৌদ্ধ-মুস্‌লিম-ক্রীশ্চান।\n
গাহি সাম্যের গান!\n
কে তুমি?- পার্সী? জৈন? ইহুদী? সাঁওতাল, ভীল, গারো?\n
কন্‌ফুসিয়াস্‌? চার্বআখ চেলা? ব’লে যাও, বলো আরো!\n
বন্ধু, যা-খুশি হও,\n
পেটে পিঠে কাঁধে মগজে যা-খুশি পুঁথি ও কেতাব বও,\n
কোরান-পুরাণ-বেদ-বেদান্ত-বাইবেল-ত্রিপিটক-\n
জেন্দাবেস্তা-গ্রন্থসাহেব প’ড়ে যাও, য্ত সখ-\n
কিন্তু, কেন এ পন্ডশ্রম, মগজে হানিছ শূল?\n
দোকানে কেন এ দর কষাকষি? -পথে ফুটে তাজা ফুল!\n
তোমাতে রয়েছে সকল কেতাব সকল কালের জ্ঞান,\n
সকল শাস্র খুঁজে পাবে সখা, খুলে দেখ নিজ প্রাণ!\n
তোমাতে রয়েছে সকল ধর্ম, সকল যুগাবতার,\n
তোমার হৃষয় বিশ্ব-দেউল সকল দেবতার।\n
কেন খুঁজে ফের’ দেবতা ঠাকুর মৃত পুঁথি -কঙ্কালে?\n
হাসিছেন তিনি অমৃত-হিয়ার নিভৃত অন্তরালে!\n
        \n
        \n
        বন্ধু, বলিনি ঝুট,\n
এইখানে এসে লুটাইয়া পড়ে সকল রাজমুকুট।\n
এই হৃদ্য়ই সে নীলাচল, কাশী, মথুরা, বৃন্দাবন,\n
বুদ্ধ-গয়া এ, জেরুজালেম্‌ এ, মদিনা, কাবা-ভবন,\n
মস্‌জিদ এই, মন্দির এই, গির্জা এই হৃদয়,\n
এইখানে ব’সে ঈসা মুসা পেল সত্যের পরিচয়।\n
এই রণ-ভূমে বাঁশীর কিশোর গাহিলেন মহা-গীতা,\n
এই মাঠে হ’ল মেষের রাখাল নবীরা খোদার মিতা।\n
এই হৃদয়ের ধ্যান-গুহা-মাঝে বসিয়া শাক্যমুনি\n
ত্যজিল রাজ্য মানবের মহা-বেদনার ডাক শুনি’।\n
এই কন্দরে আরব-দুলাল শুনিতেন আহবান,\n
এইখানে বসি’ গাহিলেন তিনি কোরানের সাম-গান!\n
মিথ্যা শুনিনি ভাই,\n
এই হৃদয়ের চেয়ে বড় কোনো মন্দির-কাবা নাই।\n
        \n
        \n
         </string>

    <string name="b">

        \n
        তুমি অমন করে গো বারে বারে জল-ছল-ছল চোখে চেয়ো না,\n
জল-ছল-ছল চোখে চেয়ো না।\n
ঐ কাতর কন্ঠে থেকে থেকে শুধু বিদায়ের গান গেয়ো না,\n
শুধু বিদায়ের গান গেয়ো না।।\n
হাসি দিয়ে যদি লুকালে তোমার সারা জীবনের বেদনা,\n
আজো তবে শুধু হেসে যাও, আজ বিদায়ের দিনে কেঁদো না।\n
ঐ ব্যথাতুর আঁখি কাঁদো-কাঁদো মুখ\n
দেখি আর শুধু হেসে যাও,আজ বিদায়ের দিনে কেঁদো না।\n
চলার তোমার বাকী পথটুকু-\n
পথিক! ওগো সুদূর পথের পথিক-\n
হায়, অমন ক’রে ও অকর”ণ গীতে আঁখির সলিলে ছেয়ো না,\n
ওগো আঁখির সলিলে ছেয়ো না।\n

        \n
        দূরের পথিক! তুমি ভাব বুঝি\n
তব ব্যথা কেউ বোঝে না,\n
তোমার ব্যথার তুমিই দরদী একাকী,\n
পথে ফেরে যারা পথ-হারা,\n
কোন গৃহবাসী তারে খোঁজে না,\n
বুকে ক্ষত হ’য়ে জাগে আজো সেই ব্যথা-লেখা কি?\n
দূর বাউলের গানে ব্যথা হানে বুঝি শুধু ধূ-ধূ মাঠে পথিকে?\n
এ যে মিছে অভিমান পরবাসী! দেখে ঘর-বাসীদের ক্ষতিকে!\n
তবে জান কি তোমার বিদায়- কথায়\n
কত বুক-ভাঙা গোপন ব্যথায়\n
আজ কতগুলি প্রাণ কাঁদিছে কোথায়-\n
পথিক! ওগো অভিমানী দূর পথিক!\n
কেহ ভালোবাসিল না ভেবে যেন আজো\n
মিছে ব্যথা পেয়ে যেয়ো না,\n
ওগো যাবে যাও, তুমি বুকে ব্যথা নিয়ে যেয়ো না।\n
        \n

    </string>

    <string name="c">
        \n
        বেলা শেষে উদাস পথিক ভাবে,\n
সে যেন কোন অনেক দূরে যাবে –\n
উদাস পথিক ভাবে।\n
‘ঘরে এস’ সন্ধ্যা সবায় ডাকে,\n
‘নয় তোরে নয়’ বলে একা তাকে;\n
\n
        \n
পথের পথিক পথেই বসে থাকে,\n
জানে না সে কে তাহারে চাবে।\n
উদাস পথিক ভাবে।\n
বনের ছায়া গভীর ভালোবেসে\n
\n
        \n
আঁধার মাথায় দিগবধূদের কেশে,\n
ডাকতে বুঝি শ্যামল মেঘের দেশে\n
শৈলমূলে শৈলবালা নাবে –\n
উদাস পথিক ভাবে।\n
\n
        \n
বাতি আনি রাতি আনার প্রীতি,\n
বধূর বুকে গোপন সুখের ভীতি,\n
বিজন ঘরে এখন সে গায় গীতি,\n
একলা থাকার গানখানি সে গাবে –\n
উদাস পথিক ভাবে।\n
\n
        \n
হঠাৎ তাহার পথের রেখা হারায়\n
গহন বাঁধায় আঁধার-বাঁধা কারায়,\n
পথ-চাওয়া তার কাঁদে তারায় তারায়\n
আর কি পূবের পথের দেখা পাবে\n
উদাস পথিক ভাবে।\n
        \n
    </string>

    <string name="d">
        \n
যেদিন আমি হারিয়ে যাব, বুঝবে সেদিন বুঝবে,\n
অস্তপারের সন্ধ্যাতারায় আমার খবর পুছবে –\n
বুঝবে সেদিন বুঝবে!\n
ছবি আমার বুকে বেঁধে\n
পাগল হয়ে কেঁদে কেঁদে\n
ফিরবে মরু কানন গিরি,\n
সাগর আকাশ বাতাস চিরি’\n
যেদিন আমায় খুঁজবে –\n
বুঝবে সেদিন বুঝবে!\n
\n
        \n
স্বপন ভেঙে নিশুত্ রাতে জাগবে হঠাৎ চমকে,\n
কাহার যেন চেনা-ছোওয়ায় উঠবে ও-বুক ছমকে,\n
জাগবে হঠাৎ চমকে!\n
ভাববে বুঝি আমিই এসে\n
ব’সনু বুকের কোলটি ঘেঁষে,\n
ধরতে গিয়ে দেখবে যখন\n
শূন্য শয্যা! মিথ্যা স্বপন!\n
বেদনাতে চোখ বুজবে –\n
বুঝবে সেদিন বুঝবে!\n
\n
        \n
গাইতে ব’সে কন্ঠ ছিড়ে আসবে যখন কান্না,\n
ব’লবে সবাই – “সেই যে পথিক, তার শেখানো গান না?”\n
আসবে ভেঙে কান্না!\n
প’ড়বে মনে আমার সোহাগ,\n
কন্ঠে তোমার কাঁদবে বেহাগ!\n
প’ড়বে মনে অনেক ফাঁকি\n
অশ্রু-হারা কঠিন আঁখি\n
ঘন ঘন মুছবে –\n
বুঝবে সেদিন বুঝবে!\n
        \n
    </string>

    <string name="e">
        \n

        দেখিনু সেদিন রেলে,\n
কুলি ব’লে এক বাবু সা’ব তারে ঠেলে দিলে নীচে ফেলে!\n
চোখ ফেটে এল জল,\n
এমনি ক’রে কি জগৎ জুড়িয়া মার খাবে দুর্বল?\n
যে দধীচিদের হাড় দিয়ে ঐ বাষ্প-শকট চলে,\n
বাবু সা’ব এসে চড়িল তাহাতে, কুলিরা পড়িল তলে।\n
বেতন দিয়াছ?-চুপ রও যত মিথ্যাবাদীর দল!\n
কত পাই দিয়ে কুলিদের তুই কত ক্রোর পেলি বল্?\n
রাজপথে তব চলিছে মোটর, সাগরে জাহাজ চলে,\n
রেলপথে চলে বাষ্প-শকট, দেশ ছেয়ে গেল কলে,\n
বল ত এসব কাহাদের দান! তোমার অট্টালিকা\n
কার খুনে রাঙা?-ঠুলি খুলে দেখ, প্রতি হঁটে আছে লিখা।\n
তুমি জান না ক’, কিন- পথের প্রতি ধূলিকণা জানে,\n
ঐ পথ, ঐ জাহাজ, শকট, অট্টালিকার মানে!\n
        \n
        \n
        আসিতেছে শুভদিন,\n
দিনে দিনে বহু বাড়িয়াছে দেনা শুধিতে হইবে ঋণ!\n
হাতুড়ি শাবল গাঁইতি চালায়ে ভাঙিল যারা পাহাড়,\n
পাহাড়-কাটা সে পথের দু’পাশে পড়িয়া যাদের হাড়,\n
তোমারে সেবিতে হইল যাহারা মজুর, মুটে ও কুলি,\n
তোমারে বহিতে যারা পবিত্র অঙ্গে লাগাল ধূলি;\n
তারাই মানুষ, তারাই দেবতা, গাহি তাহাদেরি গান,\n
তাদেরি ব্যথিত বক্ষে পা ফেলে আসে নব উত্থান!\n
তুমি শুয়ে র’বে তেতালার পরে আমরা রহিব নীচে,\n
অথচ তোমারে দেবতা বলিব, সে ভরসা আজ মিছে!\n
সিক্ত যাদের সারা দেহ-মন মাটির মমতা-রসে\n
এই ধরণীর তরণীর হাল রবে তাহাদেরি বশে!\n
তারি পদরজ অঞ্জলি করি’ মাথায় লইব তুলি’,\n
সকলের সাথে পথে চলি’ যার পায়ে লাগিয়াছে ধূলি!\n
আজ নিখিলের বেদনা -আর্ত পীড়িতের মাখি’ খুন,\n
লালে লাল হ’য়ে উদিছে নবীন প্রভাতের নবারুণ!\n
আজ হৃদয়ের জমা-ধরা যত কবাট ভাঙিয়া দাও,\n
রং-করা ঐ চামড়ার যত আবরণ খুলে নাও!\n
আকাশের আজ যত বায়ু আছে হইয়া জমাট নীল,\n
মাতামাতি ক’রে ঢুকুক্ এ বুকে, খুলে দাও যত খিল!\n
সকল আকাশ ভাঙিয়া পড়-ক আমাদের এই ঘরে,\n
মোদের মাথায় চন্দ্র সূর্য তারারা পড়-ক ঝ’রে।\n
        \n
সকল কালের সকল দেশের সকল মানুষ আসি’\n
এক মোহনায় দাঁড়াইয়া শোনো এক মিলনের বাঁশী।\n
একজনে দিলে ব্যথা-\n
সমান হইয়া বাজে সে বেদনা সকলের বুকে হেথা।\n
একের অসম্মান\n
নিখিল মানব-জাতির লজ্জা-সকলের অপমান!\n
মহা-মানবের মহা-বেদনার আজি মহা-উত্থান,\n
উর্ধ্বে হাসিছে ভগবান, নীচে কাঁপিতেছে শয়তান!\n
        \n
    </string>

    <string name="A">
        \n
        \n
        কে দিল খোঁপাতে ধুতুরা ফুল লো\n
একডালি ফুলে ওরে সাজাব কেমন করে\n
বউ কথা কও\n
কত খুঁজিলাম নীল কুমুদ তোরে\n
কোথা চাঁদ আমার\n
ফণীর ফণায় জ্বলে মণি\n
মহুল গাছে ফুল ফুটেছে\n
আজি ঘুম নহে, নিশি জাগরণ\n
খোলো খোলো গো দুয়ার\n
ভরিয়া পরান শুনিতেছি গান\n
(ওগো) নতুন নেশার আমার এ মদ\n
মোরা ছিনু একেলা, হইনু দুজন\n
ও ভাই আমার এ নাও যাত্রী না লয়\n
আমার গহীন জলে নদী\n
তোমায় কুলে তুলে বন্ধু আমি নামলাম জলে\n
        \n
    </string>
    <string name="B">
        \n
        \n
বলে রে জবা বল\n
মহাকালের কোলে এসে\n
ভুল করেছি ওমা শ্যামা বনের পশু বলি দিয়ে\n
তোর কালো রূপ লুকাতে মা বৃথাই আয়োজন\n
(ওমা ) দুঃখ অভাব ঋণ যত মোর\n
(আমায় )আর কতদিন মহামায়া\n
ফিরিয়ে দে মা ফিরিয়ে দে গো\n
মোরে আঘাত যত হানবি শ্যামা\n
এস আনন্দিতা ত্রিলোক-বন্দিতা\n
ওরে আলয়ে আজ মহালয়া, মা এসেছে ঘর\n
কে বলে মোর মাকে কালো\n
মা গো আমি তান্ত্রিক নই\n
মা গো তোমার অসীম মাধুরী\n
কে পরালো মুন্ডামালা\n
নাচে রে মোর কালো মেয়ে\n
আনন্দের আনন্দ\n
মা এসেছে মা এসেছে\n
দেখে যারে রুদ্রাণী মা\n\n
মাতল গগন অঙ্গন ঐ\n
শ্মশানকালীর নাম শুনে\n
মা হবি না মেয়ে হবি\n
মা গো আজো বেঁচে তোরি প্রসাদ পেয়ে\n
দুর্গতিনাশিনী আমার\n
যে নামে মা ডেকেছিল সুরথ আর শ্রীমন্ত তোরে\n
পরম পুরুষ সিদ্ধ-যোগী মাতৃভক্ত যুগাবতার\n
জয় বিবেকানন্দ বীর সন্ন্যাসী\n
আমার হৃদয় অধিক রাঙা মা গো\n
মায়ের চেয়েও শান্তিময়ী\n
কেঁদো না কেঁদো না মাকে কে বলেছে কালো\n
তুই পাষাণ গিরির মেয়ে হলি\n
মা গো আমি মন্দমতি\n
শক্তের তুই ভক্ত শ্যামা\n
মা গো আমি আর কি ভুলি\n
ওমা নির্গুণেরে প্রসাদ দিতে\n
আমায় যারা দেয় মা ব্যথা, আমায় যারা আঘাত করে\n
করুণা তোর জানি মা গো\n
আয় নেচে আয় এ বুকে\n
আজও মা তোর পাইনি প্রসাদ\n
কোথায় গেলি মা গো আমার\n
মা কবে তোরে পারব দিতে\n
জগৎ জুড়ে জাল ফেলেছিস্\n
কালী কালী মন্ত্র জপি\n
আদরিণী মোর শ্যামা মেয়ে রে\n
শ্যামা তোর নাম যার জপমালা\n
আমি নামের নেশায় শিশুর মত (ওমা) বক্ষে ধরেন শিব যে চরণ\n
রক্ষা-কালির রক্ষা-কবচ আছে আমায় ঘিরে\n
(আমার) মুক্তি নিয়ে কি হবে মা\n
(মায়ের) অসীম রূপ-সিন্ধুতে রে\n
(আমার) কালো মেয়ে পালিয়ে বেড়ায়\n
জাগো যোগমায়া জাগো মৃন্ময়ী\n
অসুর বাড়ির ফেরৎ এ মা\n
আঁধার ভীত এ চিত যাচে মা গো আলো আলো\n
মা তোর চরণ-কমল ঘিরে\n
আয় মা চঞ্চলা মুক্তকেশী শ্যামা কালী\n
শ্মশানে জাগিছে শ্যামা\n
আয় অশুচি আয় রে পতিত\n
দীনের হতে দীন দুঃখী অধম যথা থাকে\n
(মা) এক্লা ঘরে ডাকব না আর\n
(তুই) বলহীনের বোঝা বহিস্ যেথায় ভৃত্য হয়ে\n
কেন আমায় আনলি মা গো মহারানীর সিন্ধুকূলে\n
ভাগীরথীর ধারার মত সুধার সাগর পড়–ক ঝরে\n
মা গো তোরি পায়ের নূপুর রাজে\n
জ্যোতির্ময়ী মা এসেছে আঁধার আঙিনায়\n
তোর কালো রূপ দেখতে মা গো\n
বল্ মা শ্যামা বল্ তোর বিগ্রহ কি মায়া জানে\n
মাকে ভাসায়ে জলে কেমনে রহিব ঘরে\n
কে সাজালো মাকে আমার\n
(আমার) আনন্দিনী উমা আজো\n
আমার উমা কই\n
গিরিরাজ সংসারেই দোলনাতে মা\n
মহবিদ্য আদ্যাশাক্তি\n
প্রণমামি শ্রীদুর্গে নারায়ণী\n
নন্দলোক থেকে আমি এনেছি রে\n
মায়ের আমার রূপ দেখে যা\n
নিপীড়িতা পৃথিবী ডাকে\n
মোরে আঘাত যত হানবি শ্যামা\n
কেন আমায় আনলি মা গো মহাবাণী সিন্ধুকূলে\n
আয় বিজয়া আয় রে জয়া\n
সর্বনাশি ! মেখে এলি এ কোন চুলোর ছাই\n
আমার কালো মেয়ে রাগ করেছে\n
শ্যামা মায়ের কোলে চড়ে\n
মা ত্রিনয়নী ! সেই চোখ দে\n
মা ! আমি তোর অন্ধ ছেলে\n
আমার শ্যামা বড় লাজুক মেয়ে\n
আমার মা আছে রে সকল নামে\n
ওমা তোর ভুবনে জ্বলে এত আলো\n
ওমা তুই আমারে ছেড়ে আছিস\n
আমার মানস-বনে ফুটেছে রে শ্যামা লতার মঞ্জরী\n
শ্যামা নামের লাগল আগুন আমার দেহ-ধূপকাঠিতে\n
ওমা খড়্গ নিয়ে মাতিস রণে\n
আমার হৃদয় হবে রাঙা জবা\n
দেহ বিল্বদল\n
যে কালীর চরণ পায় রে\n
তোরই নামের কবচ দোলে\n
মাতৃ নামের হোমের শিখা\n
আয় মা ডাকাত কালী আমার ঘরে কর ডাকাতি\n
আমি মুক্তা নিতে আসিনি মা\n
আমি সাধ করে মোর গৌরী মেয়ের\n
আমর ভবের অভাব লয় হয়েছে\n
থির হয়ে তুই বস দেখি মা।\n
        \n
        \n
    </string>
    <string name="C">

        \n
আমি সুন্দর নহি জানি\n
আধো-আধো বোল\n
না-ই পরিলে নোটন-খোঁপায়\n
অয়ি চঞ্চল-লীলায়িত দেহা\n
ভুল করে যদি ভালোবেসে থাকি\n
ঝরাফুল- বিছানো পথে এস\n
প্রিয় এমন রাত যেন যায় না বৃথাই\n
আজ নিশীথে অভিসার তোমার পথে\n
কার মঞ্জীর রিনিঝিনি বাজে\n
নিরুদ্দেশের পথে আমি হারিয়ে যদি যাই\n
বল্ রে তোরা বল্ ওরে ও আকাশ-ভার তারা\n
বল্ সখি বল্ ওরে সরে যেতে বল্\n
নিশি না পোহাতে যেয়ো না যেয়ো না\n
চম্পা পারুল যুথী টগর চামেলি\n
দুর দ্বীপ-বাসিনী চিনি তোমারে চিনি\n
মোমের পুতুল মমীর দেশের মেয়ে\n
বকুল-বনের পাখি ডাকিয়া আর\n
মনের রং লেগেছে বনের পলাশ\n
আধখানা চাঁদ হাসিছে আকাশে\n
যবে সন্ধ্যাবেলায় প্রিয় তুলসী-তলায়\n
আঁখি তোলো দানো করুণা\n
মদির স্বপনে মম বন-ভবনে\n
মুঠি মুঠি আবীর ও কে কাননে ছড়ায়\n
বল্লরী-ভুজ-বন্ধন খোলো\n
তব যাবার বেলা বলে যাও মনের কথা\n
তরুণ অশান্ত কে বিরহী\n
বরষা ঐ এল বরষ্য ঝরে বারি গগনে ঝুরুঝুরু\n
আমি ময়নামতীর শাড়ি দেবো\n
স্নিগ্ধ-শ্যাম-বেণী-বর্ণা এস মালবিকা\n
মেঘ -মেদুর গগন কাঁদে হুতাশ পরন\n
আমি অলস উদাস আনমনা\n
কোয়েলা কুহু কুহু ডাকে\n
তোমার হাতের সোনা রাখি আমার হাতে\n
বাদলা-মেঘের বাদল-তালে ময়ূর নাচে\n
কে দুরন্ত বাজাও ঝড়ের ব্যাকুল বাঁশি\n
এ কি অপরূপ রূপে মা তোমায় হেরিনু পল্লী-জননী\n
দূর প্রবাসে প্রাণ কাঁদে আজ\n
শুভ্র সমুজ্জ্বল হে চির-নির্মল\n
দোলে প্রাণের কোলে প্রভুর নামের মালা\n
শঙ্কাশূন্য লক্ষকণ্ঠে বাজিছে শঙ্খ ঐ\n
চল্ রে চপল তরুণ-দল বাঁধন-হারা\n
বীরদল আগে চল্\n
জননী মোর জন্মভূমি\n
তোমার পায়ে ; কে পরালো মুন্ডমালা\n
নাচে রে মোর কালো মেয়ে\n
মাতলো গগন-অঙ্গনে ঐ\n
দেখে যা-রে রুদ্রাণী মা\n
মহাকালের কোলে এসে গৌরী\n
শ্মশান-কালীর নাম শুনে রে\n
জাগো জাগো শঙ্খ-চক্র-গদা-পদ্মধারী\n
লুকোচুরি খেলতে হরি হার মেনেছে\n
খর রৌদ্রের হোমানল জ্বালি\n
শ্যামা তন্বী আমি মেঘ-বরণা\n
মম আগমনে বাজে আগমনীর সানাই\n
উত্তরীয় লুটায় আমার\n
ওরে ও ¯্রাতের ফুল\n
বুনো ফুলের করুণ সুবাস ঝুরে\n
এল শ্যামল কিশোর\n
এল এল রে বৈশাখী ঝড়\n
ঘুমাও, ঘুমাও ! দেখিতে এসেছি\n
কলঙ্ক আর জোৎস্নায় মেশা তুমি সুন্দর চাঁদ\n
শূন্য এ বুকে পাখি মোর আয়\n
তুমি ভোরের শিশির রাতের নয়ন-পাতে\n
রাত্রি শেষের যাত্রী আমিরাত্রি শেষের যাত্রী আমি\n
ফুলের মতন ফুল্ল মুখে\n
ফিরে ফিরে কেন তারই স্মৃতি\n
আঁধার রাতের তিমির দুলে আমার সামনে\n
দশ হাতে ঐ দশ দিকে মা\n
মা এসেছে মা এসেছে\n
ঐ কাজল-কালো চোখ\n
ও কালো বউ\n
যেয়ো না আর যেয়ো না\n
আগের মত আমের ডালে বোল ধরেছে\n
তোর রূপে সই গাহন করে\n
ঝড়-ঝঞ¦ার ওড়ে নিশান\n
আমার প্রাণের দ্বারে ডাক দিয়ে কে যায়\n
এল ঐ বনাস্তে পাগল বসন্ত\n
সহসা কি গোল বাঁধালো পাপিয়া আর পিকে\n
এস কল্যাণী, চির-আয়ুষ্মতী\n
দাও শৌর্য দাও ধৈর্য হে উদার নাথ\n
চাঁদের দেশের পথ-ভোলা ফুল\n
রঙ্গিলা আপনি রাধা\n
কুঙ্কুম আবীর ফাগের\n
এল ফুল-দোল ওরে\n
যাবার বেলায় ফেলে যেয়ো একটি খোঁপার ফুল\n
জাগো দুস্তর পথের নব-যাত্রী\n
ডেকো না আর দূরের প্রিয়া\n
ভেঙো না ভেঙো না ধ্যান\n
যাহা কিছু মম আছে প্রিয়তম\n
মোর বুক-ভরা ছিল আশা\n
বনে মোর ফুল-ঝরার বেলা\n
মিলন-রাতের মালা হব তোমার অলকে\n
যায় ঝিল্মিল্ ঢেউ তুলে\n
কাজরী গাহিয়া চল গোপ-ললনা\n
এবং তরুণ-তমাল-বরণ এস শ্যামল আমার।\n
        \n
    </string>
<string name="D">
    \n

তুমি বাদশা গানের তখতে\n
ভালোবাসার ছলে আমায়\n
কে নিবি ফুল কে নিবি ফুল\n
পেয়ে আমি হারিয়েছি গো\n
সখি বাঁধো লো বাঁধো লো ঝুলনিয়া\n
যায় ঢুলে ঢুলে এলোচুলে\n
যমুনা-সিনানে\n
নদীর নাম সই অঞ্জনা\n
আল্‌গা কর গো খোঁপার বাঁধন\n
পথ ভোলা কোন রাখাল ছেলে\n
কোকিল, সাধিলি কি বাদ\n
পান্‌সে জোছ্‌নাতে কে\n
ঝল্‌মল্‌ জরিন বেণী\n
কোন বন হতে করেছো চুরি\n
নিশীথ হয়ে আসে ভোর\n
কেমনে কহি প্রিয়\n
নমঃ নমঃ নমঃ বাঙলাদেশ মম\n
প্রিয় যাই যাই বলো না\n
ভোল লাজ ভোল গ্লানি জননী\n
রুমু রুম ঝুম\n
পদ্মদীঘির ধারে ঐ\n
দিতে এলে ফুল- হে প্রিয়\n
কে এলে মোর চির-চেনা অতিথি\n
দোলে নিতি নব রুপের ঢেউ পাথার\n
এলে কি বধুঁ ফুল-ভবনে\n
হে বিধাতা! দুঃখ শোক মাঝে তোমারি পরশ বাজে\n
পাষানের ভাঙালে ঘুম কে তুমি সোনার ছোঁয়ায়\n
বলো না বলো না ওলো সই\n
মরম-কথা গেল সই মরমে মরে\n
চল মন আনন্দ ধাম\n
এস হৃদি রাস মন্দিরে এস\n
আমার সকলি হরেছ হরি\n
যমুনা-কুলে মধুর মধুর মুরলি সখি বাজিল\n
কুসুম সুকুমার শ্যামল তনু\n
কোথায় তুই খুঁজিস ভগবান\n
কেঁদে যায় দখিণ হাওয়া\n
মেরো না আমারে আর নয়ন বাণে\n
হেলে দুলে নীর-ভরণে ও কে যায়\n
বনে মোর ফুটেছে হেনা চামেলি যুথী বেলি\n
ও দুখের বন্ধুরে, ছেড়ে কোথায় গেলি\n
আমি ডুরি-ছেঁড়া ঘুড়ির মতন\n
তুমি ফুল আমি সুতা।\n
মন নিয়ে আমি লুকোচুরি খেলা খেলি প্রিয়ে\n
ভালোবাসায় বাঁধব বাসা\n
মোর মন ছুটে যায় দ্বাপর যুগে\n
চিরদিন কাহারো সমান নাহি যায়\n
দেখে যা তোরা নদীয়ায়\n
কালা এত ভাল কি হে কদম গাছের তলা\n
জবাকুসুম-সঙ্কাশ ঐ অরুণোদয়\n
মাধব বংশীধারী বনওয়ারী গোঠ-চারী\n
আমার কালো মেয়ের পায়ের তলায়\n
শ্যামা তুই বেদেনীর মেয়ে\n
জয় বাণী বিদ্যাদায়ীনী\n
রোদনে তোর বোধন বাজে\n
তুমি দুখের বেশে এলে বলে\n
ওহে রাখাল রাজ!\n
ধ্যান ধরি কিসে হে গুর\n
আর লুকাবি কোথায় মা কালী\n
আমি ভাই ক্ষ্যাপা বাউল\n
ও মা ফিরে এলে কানাই মোদের\n
পথে পথে কে বাজিয়ে চলে বাঁশি\n
ও মন চল অকূল পানে\n
এস মুরলীধারী বৃন্দাবন-চারী\n
নূপুর মধুর রুনুঝুনু বোলে\n
হে গোবিন্দ ও অরবিন্দ\n
ফিরে আয় ভাই গোঠে কানাই\n
সুন্দর বেশে মৃত্যু আমার\n
রাখ রাখ রাঙা পায়\n
মোরে সেই রুপে দেখা দাও হে হরি\n
হৃদয়-সরসী দুলালে পরশি\n
রাখ এ মিনতি ত্রিভুবন-পতি\n
প্রণমি তোমায় বন-দেবতা\n

</string>
    <string name="E">

        \n
        আদি পরম বাণী\n
জয় বীণা বিদ্যাদায়িনী\n
তুমি দুখের বেশে এলে বলে\n
আমি ভাই খ্যাপা বাউল\n
ওহে রাখাল রাজ\n
তুই লুকাবি কোথায় মা\n
চল মন আনন্দ-ধাম\n
নমো নমো নমঃ হে নটনাথ! জাগো জাগো শঙ্খ-চক্র-গদা-পদ্মধারী!\n
বন্দীর মন্দিরে জাগো দেবতা\n
জবা-কুসুম সঙ্কাশ ঐ\n
পূজা-দেউলে মুরারি\n
তিমির বিদারী অলখ-বিহারী\n
নাহি ভয় নাহি ভয়\n
কারা পাষাণ ভেদি জাগো\n
আজি শৃঙ্খলে বাজিছে মাভৈ\n
নীরন্ধ্র মেঘে মেঘে অন্ধ গগন\n
জাগো হে রুদ্র, জাগো রুদ্রাণী\n
কেঁদে যায় দক্ষিণ হাওয়া\n
ঐ পথ চেয়ে থাকি\n
আজি পূর্ণশশী কেন মেঘে ঢাকা\n
মৃদুল মন্দে মঞ্জুল ছন্দে\n
এস এস তব যাত্রা-পথে\n
প্রণমি তোমায় বন-দেবতা\n
ফুলে ফুলে বন ফুলেলা\n
শুক্লা জো‍ৎস্না-তিথি\n
কুসুম-সুকুমার শ্যামল-তুন\n
বন-বিহারিণী চপল হরিণী\n
নিশুতি রাতের শশী\n
তোর বিদায় বেলার বন্ধুরে\n
ঘোর ঘনঘটা ছাইল গগন\n
কেন করুণ সুরে হৃদয-পুরে\n
কেন আসে কেন তারা চলে যায়\n
জয় মর্ত্যরে অমৃতবাদিনী\n
জাগো জাগো বধূ জাগো নব-বাসরে\n
বনে বনে জাগে কি আকুল হরষণ\n
নয়নে ঘনাও মেঘ\n
মালবিকা\n
সুন্দর হে, দাও দাও\n
তুষার-মৌলি জাগো জাগো\n
সন্ধ্যা-আঁধারে ফোটাও\n
কে যাবি পারে আয় ত্বরা করি\n
        \n

    </string>
    <string name="Q">
        \n

মিস্টার আজহার কলকাতার নাম-করা তরুণ ব্যারিস্টার।\n
বাটলার, খানসামা, বয়, দারোয়ান, মালি, চাকর-চাকরানিতে বাড়ি তার হরদম সরগরম।\n
কিন্তু বাড়ির আসল শোভাই নাই। মিস্টার আজহার অবিবাহিত।\n
নাম-করা ব্যারিস্টার হলেও আজহার সহজে বেশি কেস নিতে চায় না। হাজার পীড়াপীড়িতেও না। লোকে বলে, পসার জমাবার এও একরকম চাল।\n
কিন্তু কলকাতার দাবাড়েরা জানে যে, মিস্টার আজহারের চাল যদি থাকে – তা সে দাবার চাল।\n
দাবা-খেলায় তাকে আজও কেউ হারাতে পারেনি। তার দাবার আড্ডার বন্ধুরা জানে, এই দাবাতে মিস্টার আজহারকে বড়ো ব্যারিস্টার হতে দেয়নি, কিন্তু বড়ো মানুষ করে রেখেছে।\n
বড়ো ব্যারিস্টার যখন ‘উইকলি নোটস’ পড়েন আজহার তখন অ্যালেখিন, ক্যাপাব্লাঙ্কা কিংবা রুবিনস্টাইন, রেটি, মরফির খেলা নিয়ে ভাবে, কিংবা চেস-ম্যাগাজিন নিয়ে পড়ে, আর চোখ বুজে তাদের চালের কথা ভাবে।\n
সকালে তার হয় না, বিকেলের দিকে রোজ দাবার আড্ডা বসে। কলকাতার অধিকাংশ বিখ্যাত দাবাড়েই সেখানে এসে আড্ডা দেয়, খেলে, খেলা নিয়ে আলোচনা করে।\n
আজহারের সবচেয়ে দুঃখ, ক্যাপাব্লাঙ্কার মতো খেলোয়াড় কিনা অ্যালেখিনের কাছে হেরে গেল। অথচ অ্যালেখিনই বোগোল-জুবোর মতো খেলোয়াড়ের কাছে অন্তত পাঁচ পাঁচবার হেরে যায়!\n
মিস্টার মুখার্জি অ্যালেখিনের একরোখা ভক্ত। আজও মিস্টার আজহার নিত্যকার মতো একবার ওই কথা নিয়ে দুঃখ প্রকাশ করলে, মিস্টার মুখার্জি বলে উঠল – ‘কিন্তু তুমি যাই বল আজহার, অ্যালেখিনের ডিফেন্স – ওর বুঝি জগতে তুলনা নেই। আর বোগোল-জুবো? ও যে অ্যালেখিনের কাছ তিন-পাঁচে পনেরোবার হেরে ভূত হয়ে গেছে! ওয়ার্লড-চ্যাম্পিয়ানশিপের খেলায় অমন দু চার বাজি সমস্ত ওয়ার্লড-চ্যাম্পিয়ানই হেরে থাকেন। চব্বিশ দান খেলায় পাঁচ দান জিতেছে। তা ছাড়া, বোগোল-জুবোও তো যে সে খেলোয়াড় নয়!’

আজহার হেসে বলে উঠল, ‘আরে রাখো তোমার অ্যালেখিন। এইবার ক্যাপাব্লাঙ্কার সাথে আবার খেলা হচ্ছে তার, তখন দেখো একবার অ্যালেখিনের দুর্দশা! আর বোগোল-জুবোকে তো সেদিনও ইটালিয়ান মন্টেসেলি বগলা-দাবা করে নিলে! হাঁ, খেলে বটে গ্রানফেল্‌ড।’

বন্ধুদের মধ্যে একজন চটে গিয়ে বললে, ‘তোমাদের কি ছাই আর কোনো কম্ম নেই? কোথাকার বগলঝুপো না ছাইমুণ্ডু, অ্যালেখিন না ঘোড়ার ডিম – জ্বালালে বাবা।’\n
মুখার্জি হেসে বলল, ‘তুমি তো বেশ গ্রাবু খেলতে পার অজিত, এমন মাহ ভাদর, চলে যাওনা স্ত্রীর বোনেদের বাড়িতে! এ দাবার চাল তোমার মাথায় ঢুকবে না!’\n
তরুণ উকিল নাজিম হাই তুলে তুড়ি দিয়ে বলে উঠলে, ‘ও জিনিস মাথায় না ঢোকাতে বেঁচে গেছি বাবা! তার চেয়ে আজহার সাহেব দুটো গান শোনান, আমরা শুনে যে যার ঘরে চলে যাই। তার পর তোমরা রাজা মন্ত্রী নিয়ে বোসো।’\n

দাবাড়ে দলের আপত্তি টিকল না। আজহারকে গাইতে হল। আজহার চমৎকার ঠুংরি গায়। বিশুদ্ধ লখনউ ঢং-এর ঠুংরি গান তার জানা ছিল। এবং তা এমন দরদ দিয়ে গাইত সে, যে শুনত সেই মুগ্ধ হয়ে যেত। আজ কিন্তু সে কেবলই গজল গাইতে লাগল।\n
আজহার অন্য সময় সহজে গজল গাইতে চাইত না।\n
মুখার্জি হেসে বলে উঠল,– ‘আজ তোমার প্রাণে বিরহ উথলে উঠল নাকি হে? কেবলই গজল গাচ্ছ, মানে কী? রংটং ধরেছে নাকি কোথাও!’\n
আজহারও হেসে বলল, ‘বাইরের দিকে একবার তাকিয়ে দেখো।’\n
এতক্ষণে যেন সকলের বাইরের দিকে নজর পড়ল। একটু আগের বর্ষা-ধোয়া ছলছলে আকাশ। যেন একটি বিরাট নীল পদ্ম। তারই মাঝে শরতের চাঁদ যেন পদ্মমণি। চারপাশে তারা যেন আলোক-ভ্রমর।\n
লেক-রোডের পাশে ছবির মতো বাড়িটি।\n
শিউলির সাথে রজনিগন্ধার গন্ধ-মেশা হাওয়া মাঝে মাঝে হলঘরটাকে উদাস-মদির করে তুলছিল!\n
        \n
        \n
        \n
২\n
\n
সকলের আর এক প্রস্থ চা খাওয়া হলে পর সিগার ধরিয়ে মিনিটখানিক ধূম্র উদ্‌গীরণ করে আজহার বলতে লাগল–\n
তখন সবেমাত্র ব্যারিস্টারি পাশ করে এসেই শিলং বেড়াতে গেছি। ভাদ্র মাস। তখনও পূজার ছুটিওয়ালার দল এসে ভিড় জমায়নি। তবে আগে থেকেই দু-একজন করে আসতে শুরু করেছেন। ছেলেবেলা থেকেই আমার দাবাখেলার ওপর বড্ডো বেশি ঝোঁক ছিল। ও ঝোঁক বিলেতে গিয়ে আরও বেশি করে চাপল। সেখানে ইয়েটস্‌, মিচেল, উইন্টার, টমাস প্রভৃতি সকল নাম-করা খেলোয়াড়ের সঙ্গে খেলেছি এবং কেম্ব্রিজের হয়ে অনেকগুলো খেলা জিতেওছি। শিলং গিয়ে খুঁজতেই দু-একজন দাবা-খেলোয়াড়ের সঙ্গে পরিচয়ও হয়ে গেল। তবে তারা কেউ বড়ো খেলোয়াড় নয়। তারা আমার কাছে ক্রমাগত হারত। একদিন ওরই মধ্যে একজন বলে উঠল, ‘একজন বুড়ো রিটায়ার্ড প্রফেসর আছেন এখানে, তিনি মস্ত বড়ো দাবাড়ে, শোনা যায় – তাঁকে কেউ হারাতে পারে না – যাবেন খেলতে তাঁর সাথে?’\n
আমি তখনই উঠে পড়ে বললাম, ‘এখনই যাব, চলুন কোথায় তিনি?’\n
সে ভদ্রলোকটি বললেন, ‘চলুন না, নিয়ে যাচ্ছি! আপনার মতো খেলোয়াড় পেলে তিনি বড়ো খুশি হবেন। তাঁরও আপনার মতোই দাবা-খেলার নেশা। অদ্ভুত খেলোয়াড় বুড়ো, চোখ বেঁধে খেলে মশাই!’\n
‍আমি ইউরোপে অনেকেরই ‘ব্লাইন্ড ফোল্ডেড’ খেলা দেখেছি, নিজেও অনেকবার খেলেছি। কাজেই এতে বিশেষ বিস্মিত হলাম না।\n
তখন সন্ধ্যা ঘনিয়ে এসেছে। আকাশে এক ফালি চাঁদ, বোধ হয় শুক্লাপঞ্চমীর। যেন নতুন আশার ইঙ্গিত। সারা আকাশে যেন সাদা মেঘের তরণির বাইচ খেলা শুরু হয়েছে। চাঁদ আর তারা তার মাঝে যেন হাবুডুবু খেয়ে একবার ভাসছে একবার উঠছে।\n
ইউক্যালিপটাস আর দেবদারু তরুঘেরা একটি রঙিন বাংলোয় গিয়ে আমরা উঠতেই দেখি, প্রায় ষাটের কাছাকাছি বয়েস এক শান্ত সৌম্যমূর্তি বৃদ্ধ ভদ্রলোক একটি তরুণীর সঙ্গে দাবা খেলছেন।\n
আমাদের দেশের মেয়েরাও দাবা খেলেন, এই প্রথম দেখলাম।\n

বিস্ময়-শ্রদ্ধা-ভরা দৃষ্টি দিয়ে তরুণীর দিকে তাকাতেই তরুণীটি উঠে পড়ে বললে, ‘বাবা, দ্যাখো কারা এসেছেন!’\n
খেলাটা শেষ না হতেই মেয়ে উঠে পড়েতে বৃদ্ধ ভদ্রলোক যেন একটু বিরক্ত হয়েই আমাদের দিকে তাকিয়ে পরক্ষণেই হাসিমুখে উঠে বললেন ‘আরে, বিনয়বাবু যে! এঁরা, কারা? এসো, বোসো। এঁদের পরিচয় —’\n
বিনয়বাবু – যিনি আমার নিয়ে গেছিলেন, আমার পরিচয় দিতেই বৃদ্ধ লাফিয়ে উঠে আমায় একেবারে বুকে জড়িয়ে ধরে বলে উঠলেন, ‘আপনি – এই তুমিই আজহার? আরে, তোমার নাম যে চেস-ম্যাগাজিনে, কাগজে অনেক দেখেছি। তুমি যে মস্ত বড়ো খেলোয়াড়! ইয়েটসের সঙ্গে বাজি চটিয়েছ, একী কম কথা! এই তো তোমার বয়েস! – বড়ো খুশি হলুম – বড়ো খুশি হলুম।… ওমা শিউলি, একজন মস্ত দাবাড়ে এসেছে! দেখে যাও! বাঃ, বড়ো আনন্দে কাটবে তাহলে। এই বুড়োবয়সেও আমার বড্ডো দাবা-খেলার ঝোঁক, কী করি, কাউকে না পেয়ে মেয়ের সাথেই খেলছিলুম!’ বলেই হো হো করে প্রাণখোলা হাসি হেসে শান্ত সন্ধ্যাকে মুখরিত করে তুললেন।\n
শিউলি নমস্কার করে নীরবে তার বাবার পাশে এসে বসল। তাকে দেখে আমার মনে হল এ যেন সত্যই শরতের শিউলি\n
গায়ে গোধূলি রং-এর শাড়ির মাঝে নিষ্কলঙ্ক শুভ্র মুখখানি – হলুদ রং বোঁটায় শুভ্র শিউলিফুলের মতোই সুন্দর দেখাচ্ছিল। আমার চেয়ে থাকার মাত্রা হয়তো একটু বেশিই হয়ে পড়েছিল। বৃদ্ধের উক্তিতে আমার চমক ভাঙল।\n
বৃদ্ধ যেন খেলার জন্য অসহিষ্ণু হয়ে পড়ছিলেন। চাকর চায়ের সরঞ্জাম এনে দিতেই শিউলি চা তৈরি করতে করতে হেসে বলে উঠল, ‘বাবার বুঝি আর দেরি সইছে না?’ বলেই আমার দিকে তাকিয়ে বলে উঠল, ‘কিছু মনে করবেন না! বাবা বড্ড দাবা খেলতে ভালোবাসেন! দাবা খেলতে না পেলেই ওঁর অসুখ হয়!’ বলেই চায়ের কাপ এগিয়ে দিয়ে বলল, ‘এইবার চা খেতে খেতে খেলা আরম্ভ করুন, আমরা দেখি!’\n
বিনয় হেসে বলল, ‘হাঁ, এইবার সমানে সমানে লড়াই। বুঝলে মা মিস চৌধুরি, আমাদের রোজ উনি হারিয়ে ভূত করে দেন।’\n
খেলা আরম্ভ হল। সকলে উৎসুক হয়ে দেখতে লাগল, কেউ কেউ উপরচালও দিতে লাগল। মিস চৌধুরি ওরফে শিউলি তার বাবার যা দু একটি ত্রুটি ধরিয়ে দিলে, তাতে বুঝলাম – এও এর বাবার মতোই ভালো খেলোয়াড়।\n
কিছুক্ষণ খেলার পর বুঝলাম, আমি ইউরোপে যাঁদের সঙ্গে খেলেছি– তাঁদের অনেকের চেয়েই বড়ো খেলোয়াড় প্রফেসর চৌধুরি॥ আমি প্রফেসর চৌধুরিকে জানতাম বড়ো কেমিস্ট বলে, কিন্তু তিনি যে এমন অদ্ভুত ভালো দাবা খেলতে পারেন, এ আমি জানতাম না।\n
আমি একটা বেশি বল কেটে নিতেই বৃদ্ধ আমার পিঠ চাপড়ে তারিফ করে ডিফেন্সিভ খেলা খেলতে লাগলেন। তিনি আমার গজের খেলার যথেষ্ট প্রশংসা করলেন। শিউলি বিস্ময় ও প্রশংসার দৃষ্টি দিয়ে বারেবারে আমার দিকে তাকাতে লাগল। কিন্তু একটা বল কম নিয়েও বৃদ্ধ এমন ভালো খেলতে লাগলেন যে, আমি পাছে হেরে যাই এই ভয়ে খেলাটা ড্র করে দিলাম। বৃদ্ধ বারংবার আমার প্রশংসা করতে করতে বললেন, ‘দেখলি মা শিউলি, আমাদের খেলোয়াড়দের বিশ্বাস, গজ ঘোড়ার মতো খেলে না। দেখলি জোড়া গজে কী খেললে! বড়ো ভালো খেল বাবা তুমি! আমি হারি কিংবা হারাই, ড্র সহজে হয় না!’\n
শিউলি হেসে বললে, কিন্তু তুমি হারনি কত বছর বলো তো বাবা!’\n
প্রফেসর চৌধুরি হেসে বললেন, না মা, হেরেছি। সে আজ প্রায় পনেরো বছর হল, একজন পাড়াগাঁয়ে ভদ্রলোক – আধুনিক শিক্ষিত নন – আমায় হারিয়ে দিয়ে গেছিলেন। ওঃ, ওরকম খেলোয়াড় আর দেখিনি!’\n
আবার খেলা আরম্ভ হতেই বিনয় হেসে বলে উঠল, ‘এইবার মিস চৌধুরি খেলুন না মিস্টার আজহারের সাথে!’\n
‍বৃদ্ধ খুশি হয়ে বললেন, ‘বেশ তো! তুই-ই খেল মা, আমি একবার দেখি!’\n
শিউলি লজ্জিত হয়ে বলে উঠল, ‘আমি কি ওঁর সঙ্গে খেলতে পারি?’\n
কিন্তু সকলের অনুরোধে সে খেলতে বসল। মাঝে চেসবোর্ড একধারে চেয়ারে শিউলি – একধারে আমি! তার কেশের গন্ধ আমার মস্তিষ্ককে মদির করে তুলছিল। আমার দেখে মনে যেন নেশা ধরে আসছিল। আমি দু-একটা ভুল চাল দিতেই শিউলি আমার দিকে তাকিয়ে চোখ নত করে ফেললে। মনে হল, তার ঠোঁটের কোণে হাসির রেখা। সে হাসি যেন অর্থপূর্ণ।\n
আবার ভুল করতেই আমি চাপায় পড়ে আমার একটা নৌকা হারালাম। বৃদ্ধ যেন একটু বিস্মিত হলেন। বিনয়বাবুর দল হেসে বলে উঠলেন – ‘এইবার মিস্টার আজহার মাত হবেন।’ মনে হল, এ হাসিতে বিদ্রুপ লুকোনো আছে।\n
আমি এইবার সংযত হয়ে মন দিয়ে খেলতে লাগলাম। দুই গজ ও মন্ত্রী দিয়ে এবং নিজের কোটের বোড়ে এগিয়ে এমন অফেন্সিভ খেলা খেলতে শুরু করে দিলাম যে, প্রফেসার চৌধুরিও আর এ-খেলা বাঁচাতে পারলেন না। শিউলি হেরে গেল! সে হেরে গেলেও এত ভালো খেলেছিল যে, আমি তার প্রশংসা না করে থাকতে পারলাম না। আমি বললাম – ‘দেখুন, মেয়েদের ওয়ার্লড-চ্যাম্পিয়ান মিস মেনচিকের সাথেও খেলেছি, কিন্তু এত বেশি বেগ পেতে হয়নি আমাকে, আমি তো প্রায় হেরেই গেছিলাম।’
\n
        \n
দেখলাম আনন্দে লজ্জায় শিউলি কমলফুলের মতো রাঙা হয়ে উঠেছে! আমি বেঁচে গেলাম। সে যে হেরে গিয়ে আমার উপর ক্ষুব্ধ হয়নি – এই আমার যথেষ্ট সৌভাগ্য মনে করলাম।\n
প্রফেসার চৌধুরির সঙ্গে আবার খেলা হল, এবারও ড্র হয়ে গেল।\n
বৃদ্ধের আনন্দ দেখে কে! বললেন, ‘হাঁ, এতদিন পরে একজন খেলোয়াড় পেলুম, যার সঙ্গে খেলতে হলে অন্তত আট চাল ভেবে খেলতে হয়!’\n
কথা হল, এরপর রোজ প্রফেসার চৌধুরির বাসায় দাবার আড্ডা বসবে।\n
উঠবার সময় হঠাৎ বৃদ্ধ বলে উঠলেন, ‘মা শিউলি, এতক্ষণ খেলে মিস্টার আজহারের নিশ্চয়ই বড্ড কষ্ট হয়েছে, ওঁকে একটু গান শোনাও না!’ আমি তৎক্ষণাৎ বসে পড়ে বললাম, ‘বাঃ এ খবর তো জানতাম না।’\n
শিউলি কুন্ঠিতস্বরে বলে উঠল, ‘এই শিখছি কিছুদিন থেকে, এখনও ভালো গাইতে জানিনে!’\n
শিউলির আপত্তি আমাদের প্রতিবাদে টিকল না। সে গান করতে লাগল।\n
সে গান যারই লেখা হোক – আমার মনে হতে লাগল – এর ভাষা যেন শিউলিরই প্রাণের ভাষা – তার বেদনা নিবেদন।\n
এক একজনের কন্ঠ আছে – যা শুনে এ কন্ঠ ভালো কি মন্দ বুঝবার ক্ষমতা লোপ করে দেয়! সে কন্ঠ এমন দরদে ভরা – এমন অকৃত্রিম যে, তা শ্রোতাকে প্রশংসা করতে ভুলিয়ে দেয়। ভালোমন্দ বিচারের বহু ঊর্ধ্বে সে কন্ঠ, কোনো কর্তব নেই, সুর নিয়ে কোনো কৃচ্ছ্রসাধনা নেই, অথচ হৃদয়কে স্পর্শ করে। এর প্রশংসাবাণী উথলে উঠে মুখে নয় – চোখে!\n
এ সেই কন্ঠ! মুগ্ধ হয়ে গেলাম। কিছু বলবার ইচ্ছা ছিল না। ভদ্রতার খাতিরে একবার মাত্র বলতে গেলাম, ‘অপূর্ব!’ গলার স্বর বেরুল না। শিউলির চোখে পড়ল – আমার চোখের জল। সে তার দীর্ঘায়ত চোখের পরিপূর্ণ বিস্ময় নিয়ে যেন সেই জলের অর্থ খুঁজতে লাগল।\n
হায়, সে যদি জানত – কালির লেখা মুছে যায়, জলের লেখা মোছে না!\n
সেদিন আমায় নিয়ে কে কী ভেবেছিল – তা নিয়ে সেদিনও ভাবিনি, আজও ভাবি না। ভাবি – শিউলিফুল যদি গান গাইতে পারত, সে বুঝি এমনি করেই গান গাইত। গলায় তার দরদ, সুরে তার এমনি আবেগ!\n
সুরের যেটুকু কাজ সে দেখাল, তা ঠুংরি ও টপ্পা মেশানো। কিন্তু বুঝলাম, এ তার ঠিক শেখা নয় – গলার ও-কাজটুকু স্বতঃস্ফূর্ত! কমল যেমন না জেনেই তার গন্ধ-পরাগ ঘিরে শতদলের সুচারু সমাবেশ করে – এও যেন তেমনই।\n
গানের শেষে বলে উঠলাম, ‘আপনি যদি ঠুংরি শেখেন, আপনি দেশের অপ্রতিদ্বন্দ্বী সুর-শিল্পী হতে পারেন! কী অপূর্ব সুরেলা কন্ঠস্বর।’\n
শিউলিফুলের শাখায় চাঁদের আলো পড়লে তা যেমন শোভা ধারণ করে, আনন্দ ও লজ্জা মিশে শিউলিকে তেমনই সুন্দর দেখাচ্ছিল।\n
শিউলি তার লজ্জাকে অতিক্রম করে বলে উঠল, ‘না, না, আমার গলা একটু ভাঙা। সে যাক, আমার মনে হচ্ছে আপনি গান জানেন। জানেন যদি, গান না একটা গান।’\n
আমি একটু মুশকিলে পড়লাম! ভাবলাম, ‘না বলি। আবার গান শুনে গলাটাও গাইবার জন্য সুড়সুড় করছে! বললাম, ‘আমি ঠিক গাইয়ে নই, সমঝদার মাত্র! আর যা গান জানি, তাও হিন্দি।’\n
প্রফেসার চৌধুরি খুশি হয়ে বলে উঠলেন, ‘আহা হা হা। বলতে হয় আগে থেকে। তাহলে যে গানটাই আগে শুনতাম তোমার। আর গান হিন্দি ভাষায় না হলে জমেই না ছাই। ও ভাষাটাই যেন গানের ভাষা। দেখো, ক্লাসিকাল মিউজিকের ভাষা বাংলা হতেই পারে না। কীর্তন বাউল আর রামপ্রসাদি ছাড়া এ ভাষায় অন্য ঢং-এর গান চলে না।’ আমি বললাম, ‘আমি যদিও বাংলা গান জানিনে, তবু বাংলা ভাষা সম্বন্ধে এতটা নিরাশাও পোষণ করি না।’\n
গান করলাম। প্রফেসার চৌধুরি তো ধরে বসলেন, তাঁকে গান শেখাতে হবে কাল থেকে। শিউলির দুই চোখে প্রশংসার দীপ্তি ঝলমল করছিল।\n
\n
        \n
বিনয়বাবুর দলও ওস্তাদি গানেরই পক্ষপাতী দেখলাম। তাদের অনুরোধে দু চারখানা খেয়াল ও টপ্পা গাইলাম। প্রফেসর চৌধুরির সাধুবাদের আতিশয্যে আমার গানের অর্ধেক শোনাই গেল না। শেষের দিকে ঠুংরিই গাইলাম বেশি।\n
গানের শেষে দেখি আমাদের পিছন দিকে আরও কয়েকজন মহিলা এসে দাঁড়িয়েছেন। শিউলি পরিচয় করিয়ে দিল – ‘ইনি আমার মা– ইনি আমার মামিমা – এরা আমার ছোটো বোন।’\n
তার পরের দিন দুপুরে প্রফেসর চৌধুরির বাড়িতে নিমন্ত্রিত হলাম। ফিরবার সময় নমস্কারান্তে চোখে পড়ল শিউলির চোখ। চোখ জ্বালা করে উঠল। মনে হল, চোখে এক কণা বালি পড়লেই যদি চোখ এত জ্বালা করে – চোখে যার চোখ পড়ে তার যন্ত্রণা বুঝি অনুভূতির বাইরে!\n
        \n
        \n
    </string>


    <string name="g">
        \n
        \n
        গল্পকার নজরুল একালে কতটা পঠিত হবেন সে-পরিসংখ্যান না হয় উহ্যই থাকল। কালের অপ্রতিরোধ্য গতি তাঁকে গল্প ইতিহাসের আস্তাকুঁড়ে নিমজ্জিত করুক সেটাও কারো কাম্য নয়। তা হলেও নজরুলের শৈল্পিক স্বভাবের অপূর্ব প্রাণতা পাঠককে বাধ্য করবে আরেকবার সাহিত্যসিন্ধুতে মুক্ত সেঁচতে। একটি বিষয় লক্ষ করা যাবে- আর তা হচ্ছে, বিদ্রোহী কবিতার আমিত্ববোধ তাঁকে ছাড়িয়ে যায়নি তাঁর গল্পেও। নজরুল তাঁর স্বভাবি উচ্ছৃঙ্খলতা দিয়ে সাহিত্য শরীরকে আষ্টেপৃষ্ঠে জড়িয়েছেন। তাঁর প্রথম গল্পগ্রন্থ ব্যথার দান (১৯২২); কবিতায় বিঘোষিত বেদনা সঞ্চারিত হয় এই নামকরণের মধ্যেও। ব্যক্তিসত্তার অন্তর্লীন গভীর যন্ত্রণা যা কীনা কবিতার শক্তি হবার পারঙ্গমতায় ভরপুর, তারই আলোকবিন্দু সমাপতিত হয় প্রেমিক কবির গদ্যবাসনায়।
গল্পে কাজী নজরুল নতুন কোনো ফর্মের সূচনা করেননি। সেটা হয়ত তাঁর কাম্যও ছিল না। তিনি কথাকার হয়ে জন্মাননি। যে-উন্মূল বাসনা একজন কবিকে গদ্য লিখতে অনুরুদ্ধ করে, গল্প তারই অভিপ্রায়। কথাকার নজরুলের আবির্ভাব সাহিত্যের একটি বিশেষ উর্বর সময়ে। রবীন্দ্রনাথের মধ্য দিয়ে বাংলা ছোটগল্প ইতোমধ্যেই প্রতিষ্ঠার সিঁড়ি বেয়ে উর্ধ্বমুখি আকাশে ধাবমান। বুদ্ধির ক্ষিপ্রতা নিয়ে আবির্ভুত প্রভাতকুমার মুখোপাধ্যায় (১৮৭৩-১৯৩৮), প্রমথ চৌধুরী (১৮৬৮-১৯৪৬) কিংবা সমাজ সচেতন শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ও ইতোমধ্যে কথাশিল্প নামক সৌধের একেকটি স্তম্ভররূপে প্রতিষ্ঠিত। সে-সঙ্গে ‘ভারতী’ পত্রিকার লেখক গোষ্ঠী তো শিল্পের নানা অলিগলি সন্ধান করে ফিরছেন। সমকালীন কথাশিল্প যাঁদের সরসতায় গৌরবান্বিত সে-ই তারাশঙ্কর, বিভূতি, মানিক এঁরাও আছেন। এ-পরিবেশেই ধূমকেতুর মত উল্কা-বিস্ফোরণের মত এক কথাকারকে পাওয়া গেল যিনি আপন কবিত্বের ঘনঘোর বরষায় সিক্ত করছেন কথাশিল্পের আঙিনা; তিনি আর কেউ নন সকরুণ বিদ্রোহের মূর্তিমান প্রতীক কাজী নজরুল ইসলাম।
কখনো উত্তম পুরুষের বয়ানে নিরন্তর আবেগী বৃষ্টিপাত, কখনো সমাজসচেতন ও সমাজবিদ্বিষ্ট মনোভাব, কখনো আঞ্চলিক শব্দ ও আবহের গূঢ় বাস্তবায়ন আবার কখনো অধরা প্রেমের বিরহকাতর অসহ্যতার সুক্তি দিয়ে আঁকা হয়ে আছে নজরুলের গল্পভূবন। ‘বাউ-ুলের আত্মকাহিনী’, ‘রাক্ষুসী’, ‘সালেক’, রাজবন্দীর চিঠি’, ‘ব্যথার দান’, ‘হেনা’, মেহের নিগার’, ‘অতৃপ্ত প্রেম’, ‘বাদল বরিষণে’, ‘ঘুমের ঘোরে’, ‘রিক্তের বেদন’, ‘স্বামীহারা’, ‘পদ্মগোখরো’, ‘শিউলিমালা’, ‘বনের পাপিয়া’ প্রতিটি গল্পেই কাজী নজরুলের উক্ত বিষয়সমূহের সন্ধান মেলে। বিষয়গত কারণেই এ-নিবন্ধটিতে নজরুলের সামাজিক ও আঞ্চলিক কাহিনিবেষ্টিত গল্পগুলো আলোচিত হয়নি। তবে নজরুলের আবেগসঞ্চিত ধারার থেকে এ-নিবন্ধে বেশ কটি গল্প আলোচনার প্রয়াস রাখছি। নজরুলের কবিত্ব ও অন্তর্গত প্রেমাবেগের উৎকৃষ্টতাও আশাকরি এর মধ্য দিয়ে অনেকটা স্পষ্ট হবে। তাঁর ‘বাউ-ুলের আত্মকাহিনী’, রাজবন্দীর চিঠি’, ‘ব্যথার দান’, ‘হেনা’ ও ‘শিউলিমালা’-এ-কটি গল্পেই ভালোবাসার এক মহত্তম ও অনির্বচনীয় রূপ প্রস্ফূটিত।
‘বাউ-ুলের আত্মকাহিনী’ ছন্নছাড়া ও ব্যর্থপ্রেমী যুবকের আত্মকাহিনি। কাজী নজরুলের স্বীয় জীবনেরই অনেকটা ছায়া বোধহয় এ-গল্পে পড়েছে। দুরন্ত দুষ্ট কৈশোর কিংবা বোহেমীয় অস্থির মন যা চিরকালই বাধার শাসন উপেক্ষা করে এমনই এক নায়ক এ-গল্পের। দুরন্ত মনকে বাঁধবার আশায় জননী তাকে বেধে দেন কিশোরী বধূর আঁচলে। খেলাচ্ছলেই তাকে প্রচ- ভালবেসে ফেলে সে। কিন্তু একটু সুস্থির হবার বাসনা তার ভ-ুল হয় কিশোরী বউ রাবেয়ার অকালপ্রয়াণে। তাকে সে কোনমতেই ভুলতে পারে না। একসময় মা জোর করে দ্বিতীয় বিয়ের পিড়িতে ওঠায়। কিন্তু দ্বিতীয়া সখিনা তার মানসপ্রিয়া হয় না। প্রথম স্ত্রীর প্রতি দগদগে ভালবাসা আর প্রচ- ক্ষত বুকে নিয়ে আজ সে বাউ-ুলে নেশাখোর। সে-যুবকের সঙ্গে বাঙালি পল্টনে দেখা হয় লেখকের।
বোহেমীয় বা ‘বাওয়াটে’ যুবকের নেশাতুর চোখে কীসের যেন তীব্র অতৃপ্তি দেখেন নজরুল। তৃষ্ণার্ত এক মানুষিসত্তার আবিষ্কার এ-গল্পটিকে অনন্য করে তোলে। তার দুরন্ত জীবন বর্ণনাও পাঠককে আবিষ্ট করে। সব শেষে এক বিরহকাতর পরিসমাপ্তি লেগে থাকে পাঠকের চোখেমুখে। এ-গল্পে আছে জীবন নিয়ে প্রচ- এক কাঁচা আবেগ। কিন্তু তরলায়িত আবেগাক্রান্ত অনুভব হলেও তা-ই তো সত্যিকার প্রেম। কবিত্বের ছটা সমৃদ্ধ তাঁর আবেগের গল্পভাষা দ্রুত সঞ্চরণশীল। বাউ-ুলের সংলাপে তার পরিচয় :
..খোদা আমায় পয়দা করবার সময় মস্ত একটা গলদ করে বসেছিলেন, কেননা আমার চামড়াটা করে দিলেন হাতির চেয়েও পুরু, আর প্রাণটা করে দিলেন কাদার চেয়েও নরম!\n
আমার জীবন এমন ছন্নছাড়া ‘দেবদাস’-এর জীবন হয়ে পড়ত না!\n
বহুবারই প্রেম এসেছে রাজবন্দির জীবনে। কিন্তু কোনটাই যেন প্রেয়সীর দিক থেকে পূর্ণতার বার্তাবাহক হয়ে আসেনি। সাধারণের মত সহজ ভালবাসায় তার মন তুষ্ট নয়। অধরা অসুর্যম্পশ্যা এক প্রেমের প্রতিই তার আকর্ষণ। প্লেটোনিক এ-প্রেম, জাগতিকতার লেশমাত্র যেখানে নেই। তবুও তাকে পাবার সুতীব্র আকাক্সক্ষায় সে উদ্বেল। সামান্য অপ্রাপ্তির তীক্ষè বাণ তাকে বিদ্ধ করে; যেন এক শায়ক বেধা পাখি। অনাদরের এ-অনুভব সঞ্চারিত হয় গল্প-শরীরে। কাব্যিক ভাষায় তাকে প্রকাশ করেন নজরুল :
\n

    শুধু অনাদর শুধু অবহেলা শুধু অপমান!\n
    ভালোবাসা?- সে শুধু কথার কথা রে।\n
    অপমান কেনা শুধু! প্রাণ দিলে পায়ে দলে যাবে তোর প্রাণ!\n
    শুধু অনাদর, শুধু অবহেলা, শুধু অপমান!\n
‘ব্যথার দান’ দারা ও বেদৌরার প্রেম ও অতৃপ্তির গল্প। গোলেস্তান ও বোস্তান থেকে দুজন দুজনের মনের অবস্থা পরস্পরকে জানান দিচ্ছে। দূর প্রবাসী সৈনিক তথা প্রেমিক হৃদয়ের করুণ বেদনার আর্তি এ-গল্পে স্পষ্ট। নজরুল দেখিয়েছেন প্রেমিকের সঙ্কট, যাতনা, অতৃপ্তির হাহাকার। ভালবাসার অনুভব দূর প্রবাসে সুতীব্র রূপ ধারণ করে। প্রেমের ভুল প্রেমাস্পদের জন্য হাহাকার হয়ে ওঠে। বেদৌরার কাছ থেকে পাওয়া আঘাত দারার বুকে শেলসম বেধা। তবুও যেন তাকে ভুলে থাকা অবাঞ্ছনীয়। বেদৌরার জীবনে সয়ফুল মুলকের মতো প্রেমের নবোদ্ভিন্নতা। তবু তার মুক্তি নেই। পূর্বতন প্রেমাস্পদের প্রতি যাচ্ঞা তার, যা এক গভীর বেদনায় মুহ্যমান। সাধক শ্রেষ্ঠ প্রেমিক রুমীর গজলে নিহিত সে-বেদনা তিনি গল্পে বিধৃত করেন :
    ওগো প্রিয়তম! তুমি যত বেদনার শিলা দিয়ে\n
    আমার বুকে আঘাত করেছ, আমি তাই দিয়ে যে\n
    প্রেমের মহান মসজিদ তৈরি করেছি!\n
নজরুল আরো বলেন, ‘শিশুদের চেয়ে সরল কিছু নেই দুনিয়ায়। দারাও প্রেমের মহিমায় যেন অমনি সরল শিশু হয়ে পড়েছে।’ প্রেমিক দারার এর চেয়ে ভাল পরিচয় দেয়া অসম্ভব। নজরুলের কাছে প্রেম মানেই মহান কিছু, শরীর থেকে অশরীরী, ধরা থেকে অধরা, নিরুদ্দিষ্ট, অনির্বচনীয় আবেগ। কল্পনায় তা দুপারের জীবনকে একসূত্রে বাধতে চায়; যদিও বাধবার সূত্রটি হারিয়ে গেছে। প্রেম হয়ে পড়ে তার কাছে নিতান্তই অধরা। তীব্র কল্পনার কবিত্বে তা হয়ে ওঠে একান্তই প্লেটোনিক। এ-অনুভব ঠিক তার গানের আবহ স্মরণ করায়। নজরুলের বিখ্যাত কটি গানের লাইন, ‘যারে হাত দিয়ে মালা দিতে পারো নাই/ কেন মনে রাখো তারে/ভুলে যাও মোরে ভুলে যাও/ মোরে ভুলে যাও একেবারে।’ অন্যদিকে ‘ব্যথার দান’ প্রেম-প্রাপ্তির কল্পলতায় ভাস্বর হলেও ঐ গানের মর্মস্পর্শী বেদনা থেকে যেন আলাদা নয় এ-গল্পে প্রার্থিত প্রেমিকার সঙ্গ।
দেখ বেদৌরা, আজ আমাদের শেষ বাসরশয্যা হবে। তারপর রবির উদয়ের সঙ্গে সঙ্গে তুমি চলে যাবে নির্ঝরটার ওপারে, আর আমি থাকব এপারে। এই দুপারে থেকে আমাদের দুইজনকে ব্যথিয়ে তুলবে। আর ঐ ব্যথার আনন্দেই আমরা দুজন দুজনকে আরও বড়-আরও বড় করে পাব! (পৃ. ৬২)
বেদৌরার প্রেমবোধ আরো জটিল। সে ভুল করা মানবী। যন্ত্রণাক্লিষ্ট নারীর না-পাবার আকুতি আরো ভয়াবহ। যেন খাঁচায় বন্দি বনের পাখি সে।\n
ফিরতেই হবে প্রিয়তম, ফিরতেই যে হবে তোমার! এ সংশয় দুদিনেই কেটে যাবে। তখন দেখবে, আমাদের সেই ভালোবাসা কেমন ধৌত শুভ্রবেশে আরও গাঢ় পূত হয়ে দেখা দিয়েছে! আমি তোমারই প্রতীক্ষায় গোলেস্তানের এই ক্ষীণ ঝরনাটার ধারে বসে গান আর মালা গাঁথব। আর তা যে তোমায় পরতেই হবে। ব্যথার পূজা ব্যর্থ হবার নয় প্রিয়।...
জানি এ-আশা শুধু অকুল সমুদ্রে কুল পাবার আশায় নিরন্তর তরী চালনা। তবু বেদৌরা-মানস দুরাশার পারাবার অতিক্রমের বাসনায় বিসর্জিত।\n
\n
        \n
এ-গল্পের একটি বড় বিষয় হল সৈনিকের চোখ দিয়ে দেখা ভিন্নতর এক বিশ্ব। নিয়ত জীবন-মৃত্যুর সন্নিধানে প্রবাস জীবনের একদিকে থাকে প্রেম অন্যদিকে থাকে দেশমাতৃকার প্রতি প্রচ- ভালবাসা। মা ও জন্মভূমি সে-আবেগে একাকার। ব্যক্তিজীবনের ছায়াপাত হয় এ-ভাষায়-‘...মাকে হারিয়েছি বলেই-মাতৃ¯েœহের এ মস্ত শিকলটা আপনা হতে ছিঁড়ে গিয়েছে বলেই আজ মার চেয়েও মহীয়সী আমার জন্মভূমিকে চিনতে পেরেছি।’ এখানে প্রবাসী প্রকৃতিও যেন এক প্রেমিক এবং তার সৌন্দর্য-অন্বেষী অন্তর্চক্ষু দিয়ে চিহ্নিত হয়। গল্পে তার বর্ণনা :
আঙুরের ডাঁশা থোকাগুলো রসে আর লাবণ্যে ঢলঢল করছে পরীস্তানের নিটোল-স্বাস্থ্য ষোড়শী বাদশাজাদীদের মতো! নাশপাতিগুলো রাঙিয়ে উঠেছে সুন্দরীদের শরমরঞ্জিত হিঙুল গালের মতো! রস-প্রাচুর্যের প্রভাবে ডালিমের দানাগুলো ফেটে ফেটে বেরিয়েছে কিশোরীদের অভিমানে-স্ফূরিত টুকটুকে অরুণ অধরের মতো। পেস্তার পুষ্পিত ক্ষেতে বুলবুলের নওরোজের মেলা বসেছে। আড়ালে আগডালে বসে কোয়েল আর দোয়েল-বধূর গলা-সাধার ধুম পড়ে গিয়েছে, কী করে তারা ঝঙ্কারে ঝঙ্কারে তাদের তরুণ স্বামীদের মশগুল করে রাখবে।... উদ্দাম দখিন হাওয়ার সাথে ভেসে-আসা একরাশ খোশবুর মাদকতায় আর নেশায় আমার বুকে তুমি ঢলে পড়েছিলে। শিরাজ-বুলবুল-এর ‘দিওয়ান’ পাশে থুয়ে আমি তোমার অবাধ্য দুষ্টু এলো চুলগুলি সংযত করে দিচ্ছিলাম, আর আমাদের দুজনারই চোখ ছেপে অশ্রু বয়েই চলছিল।
\n
কবি নজরুলের প্রবাসী সৈনিক জীবনে একপাক্ষিক প্রেমের প্রকাশ ‘হেনা’ গল্প। ফ্রান্সের ভার্দুন ট্রেঞ্চ, সীন নদী তীরের তাবু, প্যারিসের পাশের অরণ্যানী, জার্মানীর হি-েনবার্গ লাইন, কাবুলের ডাক্কা ক্যাম্প, পাকিস্তানের পেশোয়ার প্রভৃতি স্থান থেকে অবসরে তিনি আত্মকথার আঙ্গিকে প্রকাশ করেছেন এগুলো। সেখানে বাহ্যত যুদ্ধের বর্ণনা, গুলি ও বোমার শব্দ। কিন্তু এ-গল্পের গুরুত্বপূর্ণ বিষয় বিদেশিনী কিশোরীর প্রতি নজরুলের প্রেমের এক অন্তর্লীন প্রবাহ। নজরুলের কাছে তো প্রেম মানেই সুদূর। সীন নদীর তাবুর ধারে বসে তিনি লেখেন, ‘মেয়েটা আমাকে খুব ভালোবেসেছে। আমিও বেসেছি।’ খানিক দূরত্বেই প্যারিসের ঘন অরণ্যে তার বিরহে কাতর তিনি। তিনি বিদেশী নারীর স্বদেশী নাম দেন হেনা। তার জন্য তাঁর প্রেমানুভূতির তীব্রতা, তীক্ষèতা :
\n
এই আলোছায়ায় আমার কত কথাই না মনে পড়ছে! ও, তার চিন্তাটা কী ব্যথায় ভরা! আমার মনে পড়ছে আমি বললুম- ‘হেনা, তোমায় বড্ড ভালোবাসি।’\n
সে, -হেনা তার কস্তুরীর মতো কালো পশমিনা অলকগোছা দুলিয়ে দুলিয়ে বললে-‘সোহরাব, আমি-যে এখনও তোমায় ভালোবাসতে পারিনি।\n
ভাল না বেসে কিংবা কোনো নারীর ভালবাসাহীন সেবা গ্রহণ করতে নায়কের মনে সায় নেই। তাই নার্সদের সেবা তাঁর ভাল লাগেনি। আবার কিঞ্চিৎ ভালবাসাই তার আবেগকে বাড়িয়ে দিয়েছে বহুগুণ। ফরাসি তরুণীর সঙ্গে সম্পর্কসূত্রে তিনি তার বাড়িতে বেড়াতে যান। দেশের সঙ্গে বিদেশের মেয়েদের আচরণ ও সংস্কৃতির পার্থক্যও তুলে ধরেন। তারপর তিনি আফগান নারীর প্রেমাস্পর্শ পান। কিন্তু নানা দেশে যুদ্ধ শেষে কেবল অতৃপ্ত প্রেমাকাক্সক্ষা নিয়ে ফেরেন।
অব্যক্ত কান্নার ভাষায় অশ্রুতপূর্ব চোখে ধরা পড়েছিল হেনার হৃদয়ের ভাষা। অপ্রকাশিত আবেগের তৃষ্ণাটুকু নিয়েই তাকে বলতে হয়, ‘দুনিয়ার সবচেয়ে মস্ত হেঁয়ালি হচ্ছে মেয়েদের মন!’তিনি একসময় স্বদেশ প্রত্যাবর্তন করেন। কিন্তু ছায়ার মত রয়ে যায় হেনা। বস্তুতই হেনা ‘পাহাড়-ফাটা উদ্দাম জল¯্রােতের মতো’ এক সুগভীর প্রেম হৃদয়ে আটকে রেখেছিল! নিশ্চিন্ত নিরপরাধ এক ঘুমের ভেতর দিয়ে যার পরিসমাপ্তি। সেই অসম্পূর্ণ সমাপ্তিকে তাকে তিনি ভোলেন কী করে? অতৃপ্তিই তাঁর সঙ্গী; তাই সদ্যপ্রাপ্ত প্রেমও লুটিয়ে যায় করুণ রসে :
আর হেনা! হেনা!-ঐ-যে সে আমায় আঁকড়ে ধরে ঘুমিয়ে পড়েছে।... এখনও তার বুক কীসের ভয়ে কেঁপে কেঁপে উঠছে! এখনও বাতাস ছাপিয়ে তার নিশ্বাসে উঠছে একটা মস্ত অতৃপ্তির বেদনা!\n
আহা, আমার মতো অভাগাও বড্ডবেশি জখম হয়েছে। ঘুমিয়েছে, ঘুমুক!-না, না, দুজনেই ঘুমোব। এতবড় তৃপ্তির ঘুম থেকে জাগিয়ে আর বেদনা দিওনা খোদা।\n
\n

হেনা! হেনা!-না-না-আহ্!\n
        \n
    </string>
    <string name="h">
        \n
        \n
 উপন্যাসটির প্রথম প্রকাশ বৈশাখ ১৩৩৭ (১৯৩০ সাল)। নজরুল যে ক’টি উপন্যাস রচনা করেছেন, তার মধ্যে শিল্পাঙ্গিক ও জীবনবোধের সফলতায় মৃত্যুক্ষুধা শ্রেষ্ঠ উপন্যাস।\n
        পশ্চিমবঙ্গে কৃষ্ণনগরের চাঁদ সড়কের নিম্নশ্রেণীর দরিদ্র হিন্দু, মুসলমান ও খ্রিস্টান সম্পদায়ের দারিদ্র্য ও দুঃখভরা জীবন নিয়ে উপন্যাসের কাহিনী গড়ে উঠেছে। তাদের একদিকে মৃত্যু আর একদিকে ক্ষুধা। সেখান থেকেই উপন্যাসের নামকরণ মৃত্যুক্ষুধা। তারা অভাবের কারণে ছোটখাটো ব্যাপার নিয়ে ঝগড়া করে। আবার পরস্পরের দুঃখে একে অপরের পাশে এসে দাঁড়ায়।\n
কাহিনীর শুরুতে কলতলায় হিন্দু হিড়িম্বার ও মুসলমান গজালের মায়ের ঝগড়ার মাধ্যমে এক প্রধান চরিত্র গজালের মায়ের সঙ্গে আমাদের পরিচয় ঘটে। তার তিন ছেলে মারা গেছে যৌবন বয়সে, রেখে গেছে তিন বিধবা স্ত্রী (বড় বউ, মেজো বউ ও সেজো বউ) আর তাদের প্রায় একডজন ছেলেমেয়ে। ছোট ছেলে প্যাঁকালে রাজমিস্ত্রির কাজ করে। এর মধ্যে স্বামীর ঘর ছেড়ে আসা ছোট মেয়ের প্রসববেদনা শেষে ছেলের জন্ম হয়। শত দুঃখের মাঝেও সে এক আনন্দ। এমনি করে অনেক দুঃখ আর মাঝে মধ্যে ছোট ছোট আনন্দের মধ্যে কাহিনী এগিয়ে চলে। এই দরিদ্র পরিবারের পরস্পরের প্রতি ভালোবাসা ও মমতা, বিশেষ করে দাদির মমতা আমাদের আনন্দ দেয়। রুগ্ণ সেজো বউয়ের মৃত্যু আমাদের ব্যথাতুর করে।\n
প্যাঁকালে আর খ্রিস্টান মেয়ে কুর্শির প্রেম আমরা দেখি। বিধবা মেজো বউ অপরূপা সুন্দরী। তার বড় বোনের স্বামী ঘিয়াসুদ্দীন তাকে বিয়ে করতে খুবই আগ্রহী। খ্রিস্টান মিশনারিদের সাহায্যের আড়ালে ধর্মান্তকরণের প্রয়াস দেখি। মেজো বউ শেষে খ্রিস্টান হয়ে যায়। তার নাম হয় হেলেন। তার প্রেম হয় বিপ্লবী নেতা আনসারের সঙ্গে। সে আবার মুসলমান হয়। বিপ্লবী কর্মকাণ্ডের জন্য আনসারের কারাবরণের মধ্য দিয়ে উপন্যাসের সমাপ্তি। উপন্যাসের চরিত্রগুলো অসাধারণ মমতায় এঁকেছেন ঔপন্যাসিক। বাস্তব জীবনের আলেখ্য অসহায় দরিদ্রদের জীবনের আনন্দ-বেদনা নিয়ে মৃত্যুক্ষুধা উপন্যাস এক অপরূপ সৃষ্টি। নজরুলের উপন্যাস-চিন্তার সর্বশেষ ভাষ্য ‘কুহেলিকা’। গ্রন্থাকারে প্রকাশের আগে ১৩৩৪ (১৯২৭) সালের ‘নওরোজ’ পত্রিকার পাঁচটি সংখ্যায় ধারাবাহিকভাবে প্রকাশিত হয়। কিন্তু পত্রিকাটি বন্ধ হয়ে গেলে সাপ্তাহিক ‘সওগাত’ পত্রিকায় উপন্যাসটির বাকি অংশ প্রকাশিত হয়। তরুণ কবি হারুনের মেসে তার ‘নারী কুহেলিকা’ মতের ওপর তার সঙ্গীদের মজার বিতর্কের মাধ্যমে কাহিনীর শুরু। এ নারীকে নিয়েই উপন্যাসের কুহেলিকা নামকরণ। এ সঙ্গীদের মধ্যে জাহাঙ্গীর যে স্বদেশ-মন্ত্রে দীক্ষিত ও দেশ উদ্ধারের জন্য বিপ্লবী সংঘের সদস্য, তার কর্মকাণ্ড, তার সঙ্গীদের, তার জীবনের নারী চম্পা, ভুণী—এদের নিয়ে উপন্যাসের কাহিনী এগিয়ে চলে। জাহাঙ্গীরের দ্বীপান্তরে উপন্যাসের সমাপ্তি। উপন্যাসে লেখকের নিজস্ব জীবন-দর্শন ও বিশ্বাসের প্রতিফলন দেখি। এ উপন্যাসে সে যুগের যুব-মানসের রক্তচাঞ্চল্য অনুভব করা যায়। উপন্যাসের রূপকর্ম সম্পর্কে বলা যায়, ‘কুহেলিকা’ সাময়িক উপন্যাসের গোত্রভুক্ত হলেও কাহিনী পরিচর্যায় লেখকের মুনশিয়ানা রয়েছে। ভাষা এখানে যেমন ব্যঙ্গ, হাস্যরস ও প্রাণের স্পর্শে জেগে উঠেছে, তেমনি বর্ণনারীতিতেও একটি মিথ-কথনের প্রয়াস দেখি। কবিত্বময় ভাষা এখানে স্বাস্থ্য আর লাবণ্যে বেশ দ্যুতিময়।\n
নজরুলের উপন্যাসের অধিকাংশ বাক্য ছোট ছোট—অনেকটা হুমায়ূন আহমেদের উপন্যাসের মতো। এদিক থেকে নজরুল হুমায়ূন আহমেদের পূর্বসূরি। প্রথম লাইন থেকে নজরুলের উপন্যাসের কাহিনী শুরু হয় এবং পাঠককে কৌতূহলী করে তোলে। পাঠক তার উপন্যাসের গল্পে নিমগ্ন হয়। মাঝে মধ্যেই তার উপন্যাসের বাক্যাবলি উজ্জ্বল কৌতুকের রস ছড়ায়। তার উপন্যাসে সমাজ সচেতনতা, মানুষের প্রতি ভালোবাসা, দরদ, নরনারীর প্রেমের প্রতি দরদি মনোভাব আমাদের মুগ্ধ করে। এসব দিক থেকেও নজরুল নিঃসন্দেহে হুমায়ূন আহমেদের পূর্বসূরি। মাত্র তিনটি উপন্যাস রচনা করলেও নজরুলের উপন্যাস সমাজের, দেশের, মাটির ও মানুষের কাছাকাছি—বিশেষ করে মৃত্যুক্ষুধা উপন্যাস। কাহিনী বৈচিত্র্য, ভাষা ও রচনাশৈলীতে নজরুলের উপন্যাসগুলো অসাধারণ। নিঃসন্দেহে নজরুল সমাজ-সচেতন, ইতিহাস-সচেতন, দেশপ্রেমিক, দরদি ও কুশলী ঔপন্যাসিক। নজরুলের উপন্যাসের আরও জোরদার পঠন, পাঠন ও এসবের ওপর গবেষণা অপরিহার্য।- আমার দেশ\n
    </string>
    <string name="i">
        \n
        \n
মির্জা সাহেবের দ্বিতল বাড়ির উপর-তলার প্রকোষ্ঠ। মির্জা সাহেবের ষোড়শী মেয়ে ফিরোজা রোগশয্যায় শায়িতা। সব জানালা বন্ধ, শুধু পশ্চিম দরজা খোলা। বাহিরে বৃষ্টি হইতেছে। পার্শ্বে বসিয়া মির্জা সাহেবের পত্নী হালিমা বিবি মেয়েকে পাখা করিতেছেন। বাদলায় ও বেলাশেষের অন্ধকারে ঘরের আঁধার গাঢ়তর হইয়া উঠিতেছিল। হালিমা বিবি উঠিয়া হারিকেন জ্বালিলেন।]\n
\n
ফিরোজা :\n
মা!\n
হালিমা :\n
(ছুটিয়া আসিয়া ফিরোজার মুখের কাছে মুখ রাখিলেন) কী মা! সোনা আমার!\n
ফিরোজা :\n
বাতি নিবিয়ে দাও!\n
হালিমা :\n
কেন মা? বড্ড আঁধার যে! ভয় করবিনে।\n
ফিরোজা :\n
উঁহুঁ। তুমি আমায় ধরে বসে থাকো। (মা-কে জড়াইয়া ধরিল) বাতি বিশ্রী লাগে।\n
হালিমা :\n
তা তো লাগবেই মা‌! (দীর্ঘশ্বাস গোপন করিলেন) আচ্ছা, আমি কাগজ আড়াল করে দিই। কেমন?\n
ফিরোজা :\n
না। তুমি নিবিয়ে দাও। (রোগশীর্ণ কণ্ঠে চিৎকার করিয়া উঠিল) দাও শিগগির!\n
হালিমা :\n
কেঁদো না মণি, মা আমার! এই আমি নিবিয়ে দিচ্ছি। (বাতি নিবাইতে গেলেন। ততক্ষণে কতকগুলো বাদলা পোকা আসিয়া বাতি ঘিরিয়া নৃত্য করিতেছিল। ফিরোজা তাহাই এক মনে দেখিতে লাগিল।)
ফিরোজা :\n
নিবিয়ো না, মা! আমি বাদলা পোকা দেখব!\n
হালিমা :
(হাসিয়া ফিরিয়া আসিলেন) খ্যাপা মেয়ে! আচ্ছা নিবাব না। পোকা যে গায়ে মুখে এসে পড়বে মা, বাতিটা একটু সরিয়ে রাখি।\n
ফিরোজা :\n
(চিৎকার করিয়া কাঁদিয়া উঠিল) না! আমি বলছি, বাদলা পোকা দেখব!\n
হালিমা :\n
(কন্যাকে চুমু দিলেন) লক্ষ্মী মা আমার! অত জোরে কথা কোয়ো না! ওতে অসুখ বেশি হয়! আমি বাতি সরাচ্ছি নে।
ফিরোজা :\n
(চুপ করিয়া বাদলা পোকা দেখিতে লাগিল) মা, আমায় একটা বাদলা পোকা ধরে দাও না!
হালিমা :\n
ছি মানিক! পোকা ছুঁতে নেই! তুই আজ অমন করছিস কেন ফিরোজা?
ফিরোজা :\n
(কান্নার সুরে) দাও বলছি। নইলে চেঁচিয়ে রাখব না কিছু।
হালিমা :\n
লক্ষ্মী, মা! কেঁদো না। এই দিচ্ছি। (একটা বাদলা পোকা ধরিয়া মেয়ের হাতে দিলেন। ফিরোজা হাতে করিয়া এক মনে বাদলা পোকা দেখিতে লাগিল।)
ফিরোজা :\n
এই যা! পাখা খসে গেল! আ-হা-রে! আচ্ছা মা! বাদলা পোকার খুব লাগল?
হালিমা :\n
তা লাগল বইকী!\n
ফিরোজা :\n
তা হলে ছেড়ে দিই ওকে। মা, তুমি ওকে নীচে রেখে এসো (হালিমা বাদলা পোকা নীচে রাখিয়া আসিলেন) … মা, বাইরে খুব বৃষ্টি হচ্ছে, না?
হালিমা :\n
হাঁ মা, খুব বৃষ্টি। শুনছ না ঝমঝমানি?
ফিরোজা :\n
আমার খুব ভালো লাগে ওই বৃষ্টির শব্দ। … মা, আব্বা কোথায়?
হালিমা :\n
বাইরে, দহলিজে বোধ হয়।
ফিরোজা :\n
এখন যদি আমি খুব জোরে কাঁদি, আব্বা শুনতে পাবেন?
হালিমা :\n
ছি মা, কাঁদবে কেন? ওঁকে ডেকে পাঠাব?
ফিরোজা :\n
না, না, ডেকো না। মা খুব লক্ষ্মী মেয়ে! আচ্ছা মা, তুমি যদি এখন গান কর, আব্বা শুনতে পাবেন?
হালিমা :\n
ওরে দুষ্টু! বুঝেছি তোমার মতলব। … না, মা, এখন কি আর গান করে, তোর আব্বা শুনলে রাগ করবেন।
ফিরোজা :\n
এত বৃষ্টিতে শুনতে পাচ্ছেন কিনা! মা, লক্ষ্মী মা, সোনা-মা, আস্তে আস্তে গাও না! সেই বৃষ্টি ঝরার গানটা।
হালিমা :\n
আচ্ছা, গাচ্ছি আস্তে আস্তে। এখন কি আর গান আসে রে ফিরোজা। সেই কখন ছেলেবেলায় গেয়েছি গান। এখানে এসেই তা ভুলতে চেষ্টা করেছি। তোর আব্বা বড্ডো রাগ করেন গান শুনলে।
ফিরোজা :\n
আচ্ছা মা, গান শুনেও কেউ রাগে? আব্বা আচ্ছা মানুষ যা হোক!
হালিমা :\n
আগে কিছুদিন রাগ করতেন না। … গান তো প্রায় ভুলেই যাচ্ছিলাম। কেবল তোর জন্যেই আজও দু-একটা মনে আছে।
ফিরোজা :\n
আব্বা আগে রাগ করতেন না মা, তুমি গান করলে?
হালিমা :\n
না! ………. তুই এখন গান শোন।\n
        \n
\n
ঝরে ঝরঝর কোনো গভীর গোপন-ধারা এ শাঙনে।\n
আজি রহিয়া রহিয়া গুমরায় হিয়া একা এ আঙনে॥\n
ঘনিমা ঘনায় ঝাউ-বীথিকায় বেণু-বন-ছায় রে\n
ডাহুকিরে খুঁজি ডাহুক কাঁদে রে আঁধার গহনে॥\n
কেয়া-বনে দেয়া তূণীর বাঁধিয়া\n
গগনে গগনে ফেরে গো কাঁদিয়া\n
বেতস-বিতানে নীপ-তরুতলে\n
শিখী নাচ ভোলে পুছ-পাখা টলে\n
মালতী লতায় এলাইয়া বেণি কাঁদে বিষাদিনী রে,\n
কাজল-আঁখি কে নয়ন মোছে তমাল-কাননে॥\n
\n
        \n
ফিরোজা :\n
মা! জানলাটা খুলে দাও। আমি মেঘ দেখব!
হালিমা :\n
লক্ষ্মী মা! জানলা খোলে না। ঠান্ডা লাগবে। আমি বরং একটা গান করি, তুমি শোনো।
ফিরোজা :\n
না মা। আর গান আমি সইতে পারব না। খোলো না মা, জানলাটা। (হালিমা দক্ষিণের জানালা খুলিতে গেলেন) ওটা না মা, ওই পুব-দিককার জানলাটা খোলো। পুবের হাওয়ায় কদম ফোটে, না মা?
হালিমা :\n
ও-দিককার জানলা খুললে তোর আব্বা আমায় আর জ্যান্ত রাখবেন না, ফিরোজ! এই দক্ষিণের জানলাই খুলি। (দক্ষিণের বাতায়ন খুলিলেন। দূরে বনের আভাস দেখা যাইতেছে। বৃষ্টিধারায় বন ঝাপসা হইয়া আসিতেছে।)
ফিরোজা :\n
(দীর্ঘশ্বাস মোচন করিয়া পাশ ফিরিল। আবার পাশ ফিরিয়া আগেকার মতো করিয়া শুইয়া জানালার দিকে তাকাইয়া থাকিল। বোধ হয় সে কাঁদিতেছিল।) মা!
হালিমা :\n
মা আমার! তুই কাঁদছিস ফিরোজ?
ফিরোজা :\n
আচ্ছা মা, আব্বা তোমায় খুব ভালোবাসেন?
হালিমা :\n
জানি না। (চক্ষু মুছইলেন)
ফিরোজা :\n
আগে খুব ভালোবাসতেন?
হালিমা :\n
বাতিটা এখন সরিয়ে রাখি? তোর চোখে লাগছে, না?
ফিরোজা :\n
আচ্ছা রাখো। কিন্তু তুমি বলো …
হালিমা :\n
(বাতি সরাইয়া রাখিলেন।) এখন একটু চুপ করে ঘুমাও তো ফিরোজা। বকলে আবার অসুখ বাড়বে।
ফিরোজা :
আচ্ছা, তুমি না-ই বললে। আমি সব বুঝি। আব্বা কক্ষনো কাউকে ভালোবাসেননি। নইলে মানুষ কখনো এমন নীরস আর নিষ্ঠুর হয়!
হালিমা :
তুই কি থামবি নে ফিরোজা? লক্ষ্মী মা আমার, কেন মন খারাপ করছ এত, বল তো! আজ যে তোকে চুপ করে থাকতে বলে গেছে ডাক্তার।
ফিরোজা :
মা – মা! এইবার শুনতে পাচ্ছি গান। আহ! একটু শব্দ না হয় যেন। মা তুমি চুপ করে শোনো। (বাতায়ন হইতে গান ভাসিয়া আসিতেছিল।)
\n
গান\n
\n
হৃদয় যত নিষেধ হানে নয়ন ততই কাঁদে।\n
দূরে যত পলাতে চাই, নিকট ততই বাঁধে॥\n
স্বপন-শেষে বিদায়-বেলায়\n
অলক কাহার জড়ায় গো পায়,\n
বিধুর কপোল স্মরণ আনায়\n
ভোরের করুণ চাঁদে॥\n
বাহির আমার পিছল হল কাহার চোখের জলে।\n
স্মরণ ততই বারণ জানায় চরণ যত চলে।\n
পার হতে চাই মরণ-নদী\n
দাঁড়ায় কে গো দুয়ার রোধি,\n
আমায় – ওগো বে-দরদি –\n
ফেলিলে কোন্ ফাঁদে॥\n
\n
[গান শেষ হইলে বাতায়নের আলো উজ্জ্বলতর হইয়া উঠিল। সেই আলোকে এক প্রিয়দর্শন তরুণের মূর্তি স্পষ্ট হইয়া দেখা দিল। সে স্থির দৃষ্টিতে এই দিকেই তাকাইয়া আছে।]\n
\n
ফিরোজা :\n
মা – মা-মণি! ঘরের বাতিটা খুব উজ্জ্বল করে দাও। যেন আমায় খুব ভালো করে দেখা যায় ও-বাড়ি হতে। (বাহিরে কাহার পদশব্দ শোনা গেল।)\n
হালিমা :\n
ওরে ফিরোজ! বন্ধ কর, বন্ধ কর, পুব-জানালা। তোর আব্বা আসছেন। (মির্জা সাহেব গৃহে প্রবেশ করিতেই একটা দমকা হাওয়ায় প্রদীপ নিবিয়া গেল। হালিমা আবার বাতি জ্বালাইলেন।)\n
মির্জা সাহেব :
আর জানলা বন্ধ করতে হবে না। আমি বহুক্ষণ থেকেই তোমাদের কীর্তি দেখছি। দেখ, আর যা-ই কর, ঘোড়া ডিঙিয়ে ঘাস খেতে চেষ্টা, কোরোনা। (হালিমা নিরুত্তর) … আর ওই বাঁদর ছোঁড়াটাকেই বা কী বলি! এক গাছা কাঁচা বেত নিয়ে বেতিয়ে পা থেকে মাথা পর্যন্ত … (ক্রোধে বদ্ধমুষ্ঠি হইয়া দাঁত কড়মড় করিয়া উঠিলেন।) দিনরাত গান আর গান! বাঁশি আর এসরাজ! স্থিরচিত্তে একটু ‘কোরান তেলাওত’ করবার কী নামাজ পড়বার জো নেই। হতচ্ছাড়া পাজি কোথাকার! ওই বিশ্ব-বখাটে আবার বলে, পাশ করবে বি.এ.। ও তো ফেল করেই আছে। ওই রত্নের সঙ্গে দেব মেয়ের বিয়ে!
হালিমা :
দেখো, তোমার পায়ে পড়ি, আজ একটু আস্তে কথা কও, আজ ফিরোজা কেমন যেন করছে!\n
যে-বিরহে গ্রহতারা সৃজিল আলোক,
সে-বিরহে এ-জীবন জ্বলি পুণ্য হোক।
চক্রবাক চক্রবাকী
করে যেমন ডাকাডাকি,
তেমনই এ-কূলে থাকি
ও-কূলে তাকাই॥
ফিরোজা :
মা! মা! আমার কেমন করছে! মাগো, তুমি আমায় ধরো! আব্বা, তুমি যাও। তোমায় ভালো লাগে না। … মা! মা! এত বাতি জ্বলে উঠল কেন! (মূর্ছিত হইয়া পড়িল)
হালিমা :
ওগো, তোমার পায়ে পড়ি, যাও ডাক্তারকে দেখ একটু! মা! সোনা মা আমার! লক্ষ্মী মা! ফিরোজ!
মির্জা সাহেব :
ফিরোজ! মা! তুই ফিরে আয়! আমি হাবিবকে ফেরাতে যাচ্ছি।
[বিদ্যুৎবেগে বাহির হইয়া গেলেন।]\n
\n
        \n
দ্বিতীয় দৃশ্য\n
\n
[স্থান স্বপ্নপুরি। সাদা মেঘের পাল-টাঙানো সপ্তমী চাঁদের পানসিতে চড়িয়া হাবিব ও ফিরোজা ভাসিয়া চলিতেছে। শ্বেত-মরালীর সারি ডানা দিয়া দাঁড় টানিতেছে। তাহাদের ভিড় করিয়া ঘিরিয়াছে চকোর-চকোরী। ময়ূরকণ্ঠী আলোতে হাবিবের মুখ এবং ফিরোজার মুখ রাঙিয়া উঠিয়াছে। সারা আকাশ যেন জুঁই-বাগানের মতো বিকশিয়া উঠিয়াছে।]
\n
        \n
ফিরোজা :\n
এ আমরা কোথায় এসেছি, হাবিব?\n
হাবিব :\n
(হাসিয়া) ছি, নাম ধরে ডাকতে নেই এখানে! এখানে আসতে হয় নাম ছারিয়ে, সকল নামের দিশা ছড়িয়ে। এখানে হাবিবও আসতে পারে না, ফিরোজাও আসতে পারে না।
ফিরোজা :\n
তবে যে আমরা এসেছি।
হাবিব :\n
একবার চাঁদের জ্যোৎস্না-মুকুরে ভালো করে নিজের মুখ দেখো দেখি।
ফিরোজা :\n
(সভয়ে) এ কী, আমি যে আমায় চিনতে পারছিনে! এ আমি কে?
হাবিব :\n
(হাসিয়া) কার মতো বোধ হয়?\n
ফিরোজা :
মা! মা! চাঁদের পার হতে ভেসে আসছে ও-গান। ও-গান স্বপন-লোকের, ও-গান বেহশ্‌তের। মা – গো – !\n
হালিমা :
হাবিব! হাবিব! ছুটে আয় বাপ আমার! তোর ফিরোজা চলে যায়। মা! মা আমার রে! (লুটাইয়া পড়িলেন)\n
হাবিব :
(ঝড়ের বেগে দ্বারে করাঘাত হানিয়া) মির্জা সাহেব। দোর খুলুন! খোলো দ্বার! ‘তার’ পেয়েছি। আমি বি. এ পাশ করেছি। খোলো দ্বার। (দ্বারে পদাঘাত করিল, দ্বার ভাঙ্গিয়া পড়িল।) মা! মা! ফিরোজ কই, আমি পাশ করেছি। এই দেখো ‘তার’ – পারদর্শিতার সহিত পাশ!
হালিমা :\n
হাবিব! হাবিব! ফিরোজ আমার চলে গেছে।\n
হাবিব :
(ক্রন্দন-উচ্ছ্বসিত কণ্ঠে চিৎকার করিয়া উঠিল) চলে গেছে?\n
হালিমা :
চলে গেছে – ওই পুব-জানলা দিয়ে। বললে, চললাম ওই জানলার ঝিলিমিলি খুলতে।\n
হাবিব :
মা! আমি তাকে খুঁজতে চললাম। ওই অস্ত-চাঁদের চোখে তার ইঙ্গিত দেখতে পেয়েছি। [ঝড়ের বেগে চলিয়া গেল।]\n
        \n
    </string>
    <string name="x">
        \n
        আমার উপর অভিযোগ, আমি রাজবিদ্রোহী! তাই আমি রাজকারাগারে বন্দি এবং রাজদ্বারে অভিযুক্ত।\n
\n
একধারে রাজার মুকুট; আরধারে ধূমকেতুর শিখা। একজন রাজা, হাতে রাজদণ্ড; আরজন সত্য, হাতে ন্যায়দণ্ড। রাজার পক্ষে রাজার নিযুক্ত রাজবেতনভোগী, রাজকর্মচারী। আমার পক্ষে – সকল রাজার রাজা, সকল বিচারকের বিচারক, আদি অনন্তকাল ধরে সত্য – জাগ্রত ভগবান।\n
\n
আমার বিচারককে কেহ নিযুক্ত করে নাই। এ মহাবিচারকের দৃষ্টিতে রাজা-প্রজা, ধনী-নির্ধন, সুখী-দুঃখী সকলে সমান। এঁর সিংহাসনে রাজার মুকুট আর ভিখারির একতারা পাশাপাশি স্থান পায়। এঁর আইন – ন্যায়, ধর্ম। সে আইন কোনো বিজেতা মানব কোনো বিজিত বিশিষ্ট জাতির জন্য তৈরি করে নাই। সে আইন বিশ্ব-মানবের সত্য-উপলব্ধি হতে সৃষ্ট; সে আইন সর্বজনীন সত্যের, সে আইন সার্বভৌমিক ভগবানের। রাজার পক্ষে – পরমাণু পরিমাণ খণ্ড-সৃষ্টি; আমার পক্ষে – আদি অন্তহীন অখণ্ড স্রষ্টা।\n
\n
রাজার পেছনে ক্ষুদ্র, আমার পেছনে – রুদ্র। রাজার পক্ষে যিনি, তাঁর লক্ষ্য স্বার্থ, লাভ অর্থ; আমার পক্ষে যিনি, তাঁর লক্ষ্য সত্য, লাভ পরমানন্দ।\n
\n
রাজার বাণী বুদ্‌বুদ্, আমার বাণী সীমাহারা সমুদ্র।\n

আমি কবি, অপ্রকাশ সত্যকে প্রকাশ করবার জন্য, অমূর্ত সৃষ্টিকে মূর্তি দানের জন্য ভগবান কর্তৃক প্রেরিত। কবির কণ্ঠে ভগবান সাড়া দেন। আমার বাণী সত্যের প্রকাশিকা, ভগবানের বাণী। সে বাণী রাজবিচারে রাজদ্রোহী হতে পারে, কিন্তু ন্যায়বিচারে সে বাণী ন্যায়-দ্রোহী নয়, সত্য-দ্রোহী নয়। সে বাণী রাজদ্বারে দণ্ডিত হতে পারে, কিন্তু ধর্মের আলোকে, ন্যায়ের দুয়ারে তাহা নিরপরাধ, নিষ্কলুষ, অম্লান, অনির্বাণ, সত্য-স্বরূপ।\n

সত্য স্বয়ং প্রকাশ। তাহাকে কোনো রক্ত-আঁখি রাজদণ্ড নিরোধ করতে পারে না। আমি সেই চিরন্তন স্বয়ম্-প্রকাশের বীণা, যে বীণায় চির-সত্যের বাণী ধ্বনিত হয়েছিল। আমি ভগবানের হাতের বীণা। বীণা ভাঙলেও ভাঙতে পারে, কিন্তু ভগবানকে ভাঙবে কে? একথা ধ্রুব সত্য যে, সত্য আছে, ভগবান আছেন – চিরকাল ধরে আছে এবং চিরকাল ধরে থাকবে। যে আজ সত্যের বাণীকে রুদ্ধ করেছে, সত্যের বীণাকে মূক করতে চাচ্ছে, সে-ও তাঁরই এই ক্ষুদ্রাদপি ক্ষুদ্র সৃষ্ট অণু। তাঁরই ইঙ্গিতে-আভাসে, ইচ্ছায় সে আজ আছে, কাল হয়তো থাকবে না। নির্বোধ মানুষের অহংকারের আর অন্ত নাই; সে যাহার সৃষ্টি, তাহাকেই সে বন্দি করতে চায়, শাস্তি দিতে চায়। কিন্তু অহংকার একদিন চোখের জলে ডুববেই ডুববে।\n

যাক, আমি বলছিলাম, আমি সত্যপ্রকাশের যন্ত্র। সে যন্ত্রকে অপর কোনো নির্মম শক্তি অবরুদ্ধ করলেও করতে পারে, ধ্বংস করলেও করতে পারে; কিন্তু সে-যন্ত্র যিনি বাজান, সে-বীণায় যিনি রুদ্র-বাণী ফোটান, তাঁকে অবরুদ্ধ করবে কে? সে-বিধাতাকে বিনাশ করবে কে? আমি মরব, কিন্তু আমার বিধাতা অমর। আমি মরব, রাজাও মরবে, কেননা আমার মতন অনেক রাজবিদ্রোহী মরেছে, আবার এমনই অভিযোগ-আনয়নকারী বহু রাজাও মরেছে, কিন্তু কোনো কালে কোনো কারণেই সত্যের প্রকাশ নিরুদ্ধ হয়নি – তার বাণী মরেনি। সে আজও তেমনই করে নিজেকে প্রকাশ করেছে এবং চিরকাল ধরে করবে। আমার এই শাসন-নিরুদ্ধ বাণী আবার অন্যের কণ্ঠে ফুটে উঠবে। আমার হাতের বাঁশি কেড়ে নিলেই সে বাঁশির সুরের মৃত্যু হবে না; কেননা আমি আর এক বাঁশি নিয়ে বা তৈরী করে তাতে সেই সুর ফোটাতে পারি। সুর আমার বাঁশির নয়, সুর আমার মনে এবং আমার বাঁশি সৃষ্টির কৌশলে। অতএব দোষ বাঁশিরও নয় সুরেরও নয়; দোষ আমার, যে বাজায়; তেমনই যে বাণী আমার কণ্ঠ দিয়ে নির্গত হয়েছে, তার জন্য দায়ী আমি নই। দোষ আমারও নয়, আমার বাণীরও নয়; দোষ তাঁর – যিনি আমার কণ্ঠে তাঁর বাণী বাজান। সুতরাং রাজবিদ্রোহী আমিও নই; প্রধান রাজবিদ্রোহী সেই বাণী-বাদক ভগবান। তাঁকে শাস্তি দিবার মতো রাজশক্তি বা দ্বিতীয় ভগবান নাই। তাঁহাকে বন্দি করবার মতো পুলিশ বা কারাগার আজও সৃষ্টি হয় নাই।\n

রাজার নিযুক্ত রাজ-অনুবাদক রাজভাষায় সে-বাণীর শুধু ভাষাকে অনুবাদ করেছে, তাঁর প্রাণকে অনুবাদ করেনি। তাঁর সত্যকে অনুবাদ করতে পারেনি। তার অনুবাদে রাজানুগত্য ফুটে উঠেছে, কেননা, তার উদ্দেশ্য রাজাকে সন্তুষ্ট করা, আর আমার লেখায় ফুটে উঠেছে সত্য, তেজ আর প্রাণঙ কেননা আমার উদ্দেশ্য ভগবানকে পূজা করা; উৎপীড়িত আর্ত বিশ্ববাসীর পক্ষে আমি সত্য-বারি, ভগবানের আঁখিজল! আমি রাজার বিরুদ্ধে বিদ্রোহ করি নাই, অন্যায়ের বিরুদ্ধে বিদ্রোহ করেছি।\n
\n
আমি জানি এবং দেখেছি – আজ এই আদালতে আসামির কাঠগড়ায় একা আমি দাঁড়িয়ে নেই, আমার পশ্চাতে স্বয়ং সত্যসুন্দর ভগবানও দাঁড়িয়ে। যুগে যুগে তিনি এমনই নীরবে তাঁর রাজবন্দি সত্য-সৈনিকের পশ্চাতে এসে দণ্ডায়মান হন। রাজ-নিযুক্ত বিচারক সত্য-বিচারক হতে পারে না। এমনই বিচার প্রহসন করে যেদিন খ্রিস্টকে ক্রুশে বিদ্ধ করা হল, গান্ধিকে কারাগারে নিক্ষেপ করা হল, সেদিনও ভগবান এমনই নীরবে এসে দাঁড়িয়েছিলেন তাঁহাদের পশ্চাতে। বিচারক কিন্তু তাঁকে দেখতে পায়নি, তার আর ভগবানের মধ্যে তখন সম্রাট দাঁড়িয়েছিলেন, সম্রাটের ভয়ে তার বিবেক, তার দৃষ্টি অন্ধ হয়ে গেছিল। নইলে সে তার এই বিচারাসনে ভয়ে বিস্ময়ে থরথর করে কেঁপে উঠত, নীল হয়ে যেত, তার বিচারাসন সমেত সে পুড়ে ছাই হয়ে যেত।\n
\n
বিচারক জানে আমি যা বলেছি, যা লিখেছি তা ভগবানের চোখে অন্যায় নয়, ন্যায়ের এজলাসে মিথ্যা নয়। কিন্তু হয়তো সে শাস্তি দেবে, কেননা সে সত্যের নয়, সে রাজার। সে ন্যায়ের নয়, সে আইনের। সে স্বাধীন নয়, সে রাজভৃত্য। তবু জিজ্ঞাসা করছি, এই যে বিচারাসন – এ কার? রাজার না ধর্মের? এই যে বিচারক, এর বিচারের জবাবদিহি করতে হয় রাজাকে, না তার অন্তরের আসনে প্রতিষ্ঠিত বিবেককে, সত্যকে, ভগবানকে? এই বিচারককে কে পুরস্কৃত করে? – রাজা না ভগবান? অর্থ না আত্মপ্রসাদ?\n
\n
শুনেছি, আমার বিচারক একজন কবি। শুনে আনন্দিত হয়েছি। বিদ্রোহী কবির বিচার বিচারক কবির নিকট। কিন্তু বেলাশেষের শেষ-খেয়া এ প্রবীণ বিচারককে হাতছানি দিচ্ছে, আর রক্ত-উষার নব-শঙ্খ আমার অনাগত বিপুলতাকে অভ্যর্থনা করছে; তাকে ডাকছে মরণ, আমায় ডাকছে জীবন; তাই আমাদের উভয়ের অস্ত-তারা আর উদয়-তারার মিলন হবে কিনা বলতে পারি না। না, আবার বাজে কথা বললাম।\n

আজ ভারত পরাধীন। তার অধিবাসীবৃন্দ দাস। এটা নির্জলা সত্য। কিন্তু দাসকে দাস বললে, অন্যায়কে অন্যায় বললে এ রাজত্বে তা হবে রাজদ্রোহ। এ তো ন্যায়ের শাসন হতে পারে না, এই যে জোর করে সত্যকে মিথ্যা, অন্যায়কে ন্যায়, দিনকে রাত বলানো – এ কি সত্য সহ্য করতে পারে? এ শাসন কি চিরস্থায়ী হতে পারে? এতদিন হয়েছিল, হয়তো সত্য উদাসীন ছিল বলে। কিন্তু আজ সত্য জেগেছে, তা চক্ষুষ্মান জাগ্রত-আত্মা মাত্রই বিশেষরূপে জানতে পেরেছে। এই অন্যায় শাসন-ক্লিষ্ট বন্দি সত্যের পীড়িত ক্রন্দন আমার কণ্ঠে ফুটে উঠেছিল বলেই কি আমি রাজদ্রোহী? এ ক্রন্দন কি একা আমার? না – এ আমার কণ্ঠে ওই উৎপীড়িত নিখিল-নীরব ক্রন্দসীর সম্মিলিত সরব প্রকাশ? আমি জানি, আমার কণ্ঠের ওই প্রলয়-হুংকার একা আমার নয়, সে যে নিখিল আর্তপীড়িত আত্মার যন্ত্রণা-চিৎকার। আমায় ভয় দেখিয়ে মেরে এ ক্রন্দন থামানো যাবে না! হঠাৎ কখন আমার কণ্ঠের এই হারা-বাণীই তাদের আরেক জনের কণ্ঠে গর্জন করে উঠবে।\n

আজ ভারত পরাধীন না হয়ে যদি ইংলন্ডই ভারতের অধীন হত এবং নিরস্ত্রীকৃত উৎপীড়িত ইংলন্ড-অধিবাসীবৃন্দ স্বীয় জন্মভূমি উদ্ধার করবার জন্য বর্তমান ভারতবাসীর মতো অধীর হয়ে উঠত, আর ঠিক সেই সময় আমি হতুম এমনই বিচারক এবং আমার মতোই রাজদ্রোহ-অপরাধে ধৃত হয়ে এই বিচারক আমার সম্মুখে বিচারার্থ নীত হতেন, তাহলে সেই সময় এই বিচারক আসামির কাঠগড়ায় দাঁড়িয়ে যা বলতেন, আমি তো তাই এবং তেমনি করেই বলছি!\n

আমি পরম আত্মবিশ্বাসী! তাই যা অন্যায় বলে বুঝেছি, তাকে অন্যায় বলেছি, অত্যাচারকে অত্যাচার বলেছি, মিথ্যাকে মিথ্যা বলেছি, – কাহারও তোষামোদ করি নাই, প্রশংসার এবং প্রসাদের লোভে কাহারও পিছনে পোঁ ধরি নাই, – আমি শুধু রাজার অন্যায়ের বিরুদ্ধেই বিদ্রোহ করি নাই – সমাজের, জাতির, দেশের বিরুদ্ধে আমার সত্য-তরবারির তীব্র আক্রমণ সমান বিদ্রোহ ঘোষণা করেছে, – তার জন্য ঘরের-বাইরের বিদ্রুপ, অপমান, লাঞ্ছনা, আঘাত আমার উপর পর্যাপ্ত পরিমাণে বর্ষিত হয়েছে, কিন্তু কোনো কিছুর ভয়েই নিজের সত্যকে, আপন ভগবানকে হীন করি নাই, লাভ-লোভের বশবর্তী হয়ে আত্ম-উপলব্ধিকে বিক্রয় করি নাই, নিজের সাধনালব্ধ বিপুল আত্মপ্রসাদকে খাটো করি নাই, কেননা আমি যে ভগবানের প্রিয়, সত্যের হাতের বীণা; আমি যে কবি, আমার আত্মা যে সত্যদ্রষ্টা ঋষির আত্মা। আমি অজানা অসীম পূর্ণতা নিয়ে জন্মগ্রহণ করেছি। এ আমার অহংকার নয়, আত্ম-উপলব্ধির আত্মবিশ্বাসের চেতনালব্ধ সহজ সত্যের সরল স্বীকারোক্তি। আমি অন্ধ-বিশ্বাসে, লাভের লোভে, রাজভয় বা লোকভয়ে মিথ্যাকে স্বীকার করতে পারি না, অত্যাচারকে মেনে নিতে পারি না। তাহলে যে আমার দেবতা আমায় ত্যাগ করে যাবে। আমার এই দেহ-মন্দির জাগ্রত দেবতার আসন বলেই তো লোকে এ-মন্দিরকে পূজা করে, শ্রদ্ধা দেখায়, কিন্তু দেবতা বিদায় নিলে এ শূন্য মন্দিরের আর থাকবে কি? একে শুধাবে কে? তাই আমার কণ্ঠে কাল-ভৈরবের প্রলয়তূর্য বেজে উঠেছিল, আমার হাতে ধূমকেতুর অগ্নি-নিশান দুলে উঠেছিল, সে সর্বনাশা নিশানপুচ্ছে মন্দিরের দেবতা নট-নারায়ণ-রূপ ধরে ধ্বংস-নাচন নেচেছিলেন। এ ধ্বংস-নৃত্য নব সৃষ্টির পূর্ব-সূচনা। তাই আমি নির্মম নির্ভীক উন্নত শিরে সে নিশান ধরেছিলাম, তাঁর তূর্য বাজিয়েছিলাম। অনাগত অবশ্যম্ভাবী মহারুদ্রের তীব্র আহ্বান আমি শুনেছিলাম, তাঁর রক্ত-আঁখির হুকুম আমি ইঙ্গিতে বুঝেছিলাম। আমি তখনই বুঝেছিলাম, আমি সত্য রক্ষার, ন্যায়-উদ্ধারের বিশ্ব-প্রলয় বাহিনীর লাল সৈনিক। বাংলার শ্যাম শ্মশানের মায়ানিদ্রিত ভূমিতে আমায় তিনি পাঠিয়েছিলেন অগ্রদূত তূর্যবাদক করে। আমি সামান্য সৈনিক, যতটুকু ক্ষমতা ছিল তা দিয়ে তাঁর আদেশ পালন করেছি। তিনি জানতেন, প্রথম আঘাত আমার বুকেই বাজবে, তাই আমি একবার প্রলয় ঘোষণার সর্বপ্রথম আঘাতপ্রাপ্ত সৈনিক মনে করে নিজেকে গৌরবান্বিত মনে করেছি! কারাগার-মুক্ত হয়ে আমি আবার যখন আঘাত-চিহ্নিত বুকে, লাঞ্ছনা-রক্ত ললাটে, তাঁর মরণ-বাঁচা চরণমূলে গিয়ে লুটিয়ে পড়ব, তখন তাঁর সকরুণ প্রসাদ চাওয়ার মৃত্যুঞ্জয় সঞ্জীবনী আমায় শ্রান্ত, আমায় সঞ্জীবিত, অনুপ্রাণিত করে তুলবে। সেদিন নতুন আদেশ মাথায় করে নতুন প্রেরণায় উদ্‌বুদ্ধ আমি, আবার তাঁর তরবারি-ছায়াতলে গিয়ে দণ্ডায়মান হব। সেই আজও-না-আসা রক্ত-উষার আশা, আনন্দ, আমার কারাবাসকে – অমৃতের পুত্র আমি, হাসি-গানের কলোচ্ছ্বাসে স্বর্গ করে তুলবে। চিরশিশু প্রাণের উচ্ছল আনন্দের পরশমণি দিয়ে নির্যাতিত লোহাকে মণিকাঞ্চনে পরিণত করবার শক্তি ভগবান আমায় না চাইতেই দিয়েছেন! আমার ভয় নাই, দুঃখ নাই; কেননা ভগবান আমার সাথে আছেন। আমার অসমাপ্ত কর্তব্য অন্যের দ্বারা সমাপ্ত হবে। সত্যের প্রকাশ-ক্রিয়া নিরুদ্ধ হবে না। আমার হাতের ধূমকেতু এবার ভগবানের হাতের অগ্নি-মশাল হয়ে অন্যায়-অত্যাচারকে দগ্ধ করবে। আমার বহ্নি-এরোপ্লেনের সারথি হবে এবার স্বয়ং রুদ্র ভগবান। অতএব, মাভৈঃ! ভয় নাই।
        \n

কারাগারে আমার বন্দিনী মায়ের আঁধার-শান্ত কোল ও অকৃতী পুত্রকে ডাক দিয়েছে, পরাধীনা অনাথিনি জননীর বুকে এ হতভাগ্যের স্থান হবে কিনা জানি না, যদি হয় বিচারককে অশ্রু-সিক্ত ধন্যবাদ দিব। আবার বলছি, আমার ভয় নাই, দুঃখ নাই। আমি ‘অমৃতস্য পুত্রঃ’। আমি জানি –\n
ওই অত্যাচারীর সত্য পীড়ন\n
আছে, তার আছে ক্ষয়;\n
সেই সত্য আমার ভাগ্য-বিধাতা\n
যার হাতে শুধু রয়।\n
        \n
    </string>
    <string name="y">

        \n
        দীওয়ান-ই-হাফিজ – ০১\n
        \n
        \n
        কোন বেদনায় নিলাম বিদায় ‘দিলজানী’ আর দিল জানে\n
বদ-নসিবের দানাদানি টানছে সে কোন দূর টানে॥\n
তোমার সিঁথির মতির মতন নজর দেবো অশ্রু বুঁদ।\n
সেই দূতীরে, সালাম তোমার পৌঁছাবে যে মোর পানে॥\n
এসো প্রিয়া, আশিস মাগি, আমার সাথে হাত ওঠাও,\n
তোমার প্রাণে বিশ্বাস আসে, আসেন খোদা মোর ত্রাণে॥\n
মোদের পরে জুলুম যদি করেই জাগে ঈর্ষাতুর,\n
ভয় কী সখী, মোদের খোদা শোধ নেবে তার সেইখানে॥\n
তোমার শিরের কসম শিরিঁ তোমার নেশা টুটবে না,\n
যদিই ‘তামাম জাহান’ জুটে শির পরে মোর তির হানে॥\n
জান কি সই, কেনই আমায় ফেরায় গ্রহ দিগ্‌বিদিক?\n
তোমার পানে মন টানে মোর, ঈর্ষা জাগে ওর প্রাণে॥\n
\n
        \n
ব্যথিত আমি, বুকের আমার ব্যথার খবর দেয় গো ওই\n
তৃষ্ণার্ত ঠোঁট সিক্ত আঁখি শুষ্ক মুখের উদ্যানে॥\n
খুবসুরত ওই রূপের তারিফ লিখনু যেদিন, সেই হতে\n
আমার বইয়ের পাতার কাছে ফুলের পাতা হার মানে॥\n
‘মাশুক’ আমার আসুক ফিরে সুস্থ দেহে জলদি গো,\n
আসবে হেসে কখন পাশে শিস দেবে সুখ সিস্তানে॥\n
দোহাই খোদার! কোথায় হাফিজ, যদিই গো কেউ জিজ্ঞাসে,\n
বলো – পথিক গেছে কেঁদে আমা হতে দূর পানে॥\n
        \n
    </string>
    <string name="z">
        \n
দীওয়ান-ই-হাফিজ (২)\n
\n
নৌ-জোয়ানির জৌলুসে ফের গুলজার আজ গোলেস্তান\n
ফুল-কিশোরীর খোশখবরি গায় বুলবুল খোশ এলহান\n
\n
যৌবনাতুর ফুলকুঁড়ি-বাস যাচ্ছ মলয় ঘোড়সওয়ার,\n
সরো গোলাব জুঁই কলিদের কই যে কি মোর নমস্কার।\n
\n
চাঁদ চেহেরায় ম্লান কোরো না কস্তুরী-কেশ-ধূপছায়ায়,\n
চুনোট চুলের খুনসুড়ি তোর করবে এবার খুন আমায়!\n
\n
মদপায়ীদের নিত্য যারা বদনামী গায়, হচ্ছে ভয়,\n
এই খারাবির খেয়াল-সুখই ইমান তাদের করবে ক্ষয়।\n
\n
খোদার প্রিয়ের হও প্রিয়তম্ – আছেন মাঝি ‘নোহের’ না-র\n
সিন্ধুকে যে বিন্দু ভাবে তুফান যাঁহার হুকুম চায়!\n
\n
শনির সরাই দুনিয়া-খানার পাতিসনে হাত, পালিয়ে আয়;\n
অতিথ এলেই কঞ্জুস এই কাফের করে কতল তায়!\n
\n
মদ- পূজারি বাচ্চা-শুঁড়ি পুতুল যদি হয় আমার,\n
নয়ন-পাতায় করব ঝাডু শরাব-পানার দোরের তার!\n
\n
‘সোহ্‌হম সত্য’ ‘জগৎ মিথ্যা’ গণ্ডূষে যদি নাও শুষে ও\n
দেহ দেউলের কণা রহস্য বুঝতে নারবে বন্ধু কেউ!\n
\n
আখের যাহার সম্বল ভাই দু-মুঠো মাটির নিঁদ-মহল,\n
বল সে বেকুবে, গগন-চুম্বী সাত মহলাতে তার কী ফল?\n
\n
হে মোর বন্দি কিনানের চাঁদ! মেসেরং আজ তব দন্ডাধীন,\n
কারাবাসে এবে বিদায় বলিয়া হও এসে সখা তখত-নশিন।\n
\n
জানিনে লো তোর এলো কুন্তলে কী খেয়াল খেলে এলোমেলো,\n
আম লো! শ্যামল কস্তুরী-কেশ দিনে কতবার আলগেলো!\n
\n
মুক্তি-মুলুক, সবুরীর কোঠা এমন অজেয় উচ্চশির\n
জিনিবে তা বলে নাই হেন বল শত বাদশার তরবারির।\n
\n
মদ্‌পি হাফিজ, মস্তানি চালা, বাস নেচে গেয়ে কাটুক কাল!\n
অন্যের মতো কোরো না কোরান ফেরেব-বাজির ফন্দি-জাল!\n
    </string>
</resources>
